[
    {
        "titre": "Mon premier point de contact est la CCI (Chambre de commerce et d\u00e2\u0080\u0099industrie (CCI)) \u00e2\u0080\u0093 CMA (Chambre de m\u00c3\u00a9tiers et de l\u00e2\u0080\u0099artisanat) \u00e2\u0080\u0093 CA (chambre d\u00e2\u0080\u0099agriculture)",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Contacts utiles"
        ],
        "contenu": [
            "Ces\n\tchambres seront votre interlocuteur de premier niveau pour vous\n\trenseigner sur les mesures mises en \u0153uvre \u00e0 votre profit, mais\n\t\u00e9galement vous aider, si vous en \u00e9prouvez le besoin, dans\n\tl\u2019accomplissement des d\u00e9marches administratives requises pour en\n\tb\u00e9n\u00e9ficier.   \n\t\n<p>\nLes\nCCI et les CMA pourront r\u00e9orienter, vers les services de l\u2019Etat\n(DIRECCTE et les DIECCTE) et ceux des conseils r\u00e9gionaux, ainsi que\nvers Bpifrance, la DGFiP et les URSSAF, les entreprises formulant des\ndemandes plus complexes ou dont la situation \u00e9conomique\nn\u00e9cessiterait un suivi rapproch\u00e9. \n</p>\n<p>\nLes\nchambres d\u2019agriculture pourront r\u00e9orienter vers les Directions\nR\u00e9gionales de l'Alimentation, de l'Agriculture et de la For\u00eat ou\nvers tout service utile.</p><p>N'h\u00e9sitez pas \u00e0 contacter :<br></p>\n\n<div><ul><li><p><b>CHAMBRES DE COMMERCE ET D'INDUSTRIE (CCI)</b></p>\n\t</li><li><p><b>LES\n\tCONTACTS D\u00c9PARTEMENTAUX CHAMBRES DES M\u00c9TIER ET DE L'ARTISANAT (CMA)<br></b></p></li><li><b>LES\n\tCONTACTS CHAMBRES D'AGRICULTURE (CA)</b>\n\n</li></ul>\n\n<p>\n\n</p>\n\n</div>"
        ]
    },
    {
        "titre": "Comment mon expert-comptable peut-il m\u00e2\u0080\u0099aider pour traverser cette crise ?",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Contacts utiles"
        ],
        "contenu": [
            "<p>Partenaires quotidiens des chefs d\u2019entreprises et des professionnels ind\u00e9pendants, les experts-comptables franciliens mettent en place un dispositif exceptionnel et citoyen pour renseigner les entreprises sur les nouveaux dispositifs \u00e9conomiques \u00e0 travers <b>un num\u00e9ro vert gratuit : 0 8000 65432*</b></p><p>Une centaine d\u2019experts-comptables sont mobilis\u00e9s pour r\u00e9pondre gratuitement aux interrogations des dirigeants sur la mise en \u0153uvre des mesures annonc\u00e9es par le gouvernement : comment d\u00e9caler le r\u00e8glement des diff\u00e9rentes charges, quels sont les financements possibles, quelles sont les conditions du ch\u00f4mage partiel\u2026 ?</p><p>&nbsp;Ils vous aideront \u00e0 y voir plus clair et \u00e0 identifier les solutions auxquelles vous pouvez pr\u00e9tendre.</p><p><b>Ce num\u00e9ro est accessible tous les jours de la semaine de 9h \u00e0 13h et de 14h \u00e0 18h, hors week-end.</b></p><p><b>Si vous voulez en savoir plus sur l'organisation de votre AG et le respect des d\u00e9lais comptables dans le cadre de la crise, consulter la FAQ d\u00e9di\u00e9e<a href=\"https://www.economie.gouv.fr/files/files/PDF/FAQ_Assemblees_generales.pdf\"> ici.</a><br></b></p><p></p>\n\n"
        ]
    },
    {
        "titre": "Je n\u00e2\u0080\u0099arrive plus \u00c3\u00a0 g\u00c3\u00a9rer mon anxi\u00c3\u00a9t\u00c3\u00a9, j\u00e2\u0080\u0099ai besoin d\u00e2\u0080\u0099un soutien psychologique",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Contacts utiles"
        ],
        "contenu": [
            "<p>\nConfront\u00e9\n\u00e0 la d\u00e9gradation soudaine de son activit\u00e9 \u00e9conomique, qui peut se\nretrouver accentu\u00e9e par la mise en \u0153uvre des mesures de\nconfinement, un chef d\u2019entreprise peut ressentir le besoin d\u2019un\nsoutien moral. Dans ce cas, il peut faire appel, en plus de l\u2019aide\ndes acteurs de l\u2019accompagnement&nbsp;au niveau local et des r\u00e9seaux\nprofessionnels, \u00e0 l\u2019association APESA (Soutien d\u2019urgence par des\npsychologues, <u><a href=\"https://www.apesa-france.com/\">https://www.apesa-france.com</a></u>)\npour ne pas rester seul. \n</p>\n<p>Ce\ndispositif contribue \u00e0&nbsp;l\u2019identification des entrepreneurs en\nsituation de souffrance morale&nbsp;(suite \u00e0 une proc\u00e9dure\ncollective, par exemple un d\u00e9p\u00f4t de bilan) et leur propose\nsyst\u00e9matiquement un&nbsp;soutien psychologique adapt\u00e9 \u00e0 leur\nbesoin et gratuit.</p>\n<p>Pour\ncontacter le r\u00e9f\u00e9rent APESA le plus proche de vous&nbsp;:\n<u><a href=\"https://www.apesa-france.com/associations-apesa-locales/\">https://www.apesa-france.com/associations-apesa-locales/</a></u></p>\n<p>Le\nMinist\u00e8re de l\u2019Economie et des Finances, en s\u2019appuyant sur\nl\u2019action de l\u2019association APESA (Aide psychologique aux\nentrepreneurs en souffrance aigu\u00eb) et avec le soutien d\u2019Harmonie\nMutuelle, de CCI France et de CMA France, a annonc\u00e9 le 27 avril la\nmise en place d\u2019un num\u00e9ro Vert pour apporter une premi\u00e8re \u00e9coute\net un soutien psychologique aux chefs d\u2019entreprise en d\u00e9tresse&nbsp;:\n0 805 65 505 0.</p>\n<p>Ce\nnum\u00e9ro vert est mis en place \u00e0 compter du lundi 27 avril.</p>\n<p>Il\npermettra aux chefs d\u2019entreprise en d\u00e9tresse de b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une\npremi\u00e8re \u00e9coute et d\u2019un soutien psychologique 7 jours sur 7, de 8\nheures \u00e0 20 heures. \n</p>\n<p>A\nl\u2019issue d\u2019un appel, pour les cas les plus pr\u00e9occupants, le chef\nd\u2019entreprise se verra proposer, s\u2019il le souhaite et dans la plus\nstricte confidentialit\u00e9, de b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une prise en charge\nrapide et gratuite par un psychologue sp\u00e9cialement form\u00e9. Pour les\nautres cas, une r\u00e9orientation sera propos\u00e9e vers des structures\npubliques ou priv\u00e9es sp\u00e9cialis\u00e9es dans ce type d\u2019accompagnement.\n\n</p>\n<p>Plus\nd\u2019informations <u><a href=\"https://minefi.hosting.augure.com/Augure_Minefi/r/ContenuEnLigne/Download?id=90436AA1-246F-4080-9E0B-5FBFF3946FA1&amp;filename=2139%20-%20CP%20Mise%20en%20place%20d%27une%20cellule%20d%27%C3%A9coute%20et%20de%20soutien%20psychologique%20aux%20chefs%20d%27entreprise.pdf\">ici.</a></u></p>\n\n<div>Vous pouvez aussi contacter tous les organismes ci-dessous : <br></div><div><ul><li>SOS Entrepreneur</li><li>60 000 Rebonds</li><li>Re-CREER</li><li>Second Souffle</li><li>Les Rebondisseurs</li></ul></div>"
        ]
    },
    {
        "titre": "Qui peut m\u00e2\u0080\u0099accompagner pour mes activit\u00c3\u00a9s \u00c3\u00a0 l\u00e2\u0080\u0099export ?",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Contacts utiles"
        ],
        "contenu": [
            "<p><b>\n</b></p><p>Les \u00e9quipes des op\u00e9rateurs de l\u2019Etat et de la Team France Export\nsont mobilis\u00e9es pour vous aider.&nbsp;<br></p><p>Des guichets t\u00e9l\u00e9phoniques ont \u00e9t\u00e9 mis en\nplace pour r\u00e9pondre \u00e0 vos demandes&nbsp;:<br></p>\n\n<ul><li>Guichets r\u00e9gionaux de la Team France Export&nbsp;</li><li>Num\u00e9ro azur Business France 0&nbsp;810&nbsp;817 817</li></ul><div><br></div><div>Pendant la p\u00e9riode de la crise du covid-19,&nbsp;une veille sp\u00e9cifique sur la situation des diff\u00e9rents pays\nles concernant ainsi qu\u2019une capacit\u00e9 d\u2019accompagnement adapt\u00e9e et digitalis\u00e9e : <br></div><div><br></div><ul><li><b>Les op\u00e9rateurs de la Team France\nExport </b>(Business France et les Chambres de commerce et d\u2019industrie, Bpifrance),\nen lien avec les R\u00e9gions et le r\u00e9seau des conseillers du commerce ext\u00e9rieur,\n<b>lancent une nouvelle offre d\u2019information gratuite \u00e0 disposition de toutes les\nentreprises sur l\u2019\u00e9volution des march\u00e9s \u00e9trangers.</b></li></ul><ul><li><b>Un programme de webinaires d\u2019informations\ng\u00e9ographiques, sectoriels et th\u00e9matiques, </b>dont les premiers auront lieu d\u00e8s le\n31 mars (zone Asie), puis les 3 avril (zone PMO \u2013 Afrique), 7 avril (Europe) et\n9 avril (Am\u00e9riques) et qui se poursuivra au cours des prochaines semaines en\nassociant sur chaque th\u00e9matique les partenaires publics et priv\u00e9s de la Team France\nExport.</li></ul><ul><li>Pour aider les exportateurs \u00e0 s\u00e9curiser ou\nd\u00e9velopper leurs courants d\u2019affaires, la Team France Export met \u00e9galement en\nplace une nouvelle <b>offre de prospection enti\u00e8rement digitalis\u00e9e</b>.<br></li></ul><div><br></div><div>Pour en savoir plus sur les mesures d'urgence en faveur des entreprises fran\u00e7aises exportatrices et les instruments financiers, consulter le dossier sp\u00e9cial. <br></div>",
            "Consulter les sites internet de Team France Export et de Business France."
        ]
    },
    {
        "titre": "Quand et comment puis-je solliciter le tribunal de commerce ?",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Contacts utiles"
        ],
        "contenu": [
            "\n\n\n\n<p>\n\n\n\n</p><p><a name=\"_Toc37170918\"></a></p>\n\n\n\n\n\n<div>\n\n\n\n<p><a name=\"_Toc37170919\"></a></p>\n\n<p>Tous les chefs d'entreprises\npeuvent demander \u00e0 \u00eatre re\u00e7us par le Pr\u00e9sident du Tribunal de Commerce\nterritorialement comp\u00e9tent en vue d'exposer les difficult\u00e9s (\u00e9conomiques,\nfinanci\u00e8res, juridiques) qu'ils rencontrent.</p><p>\n<b>Comment demander un rendez-vous avec le pr\u00e9sident du tribunal de commerce en toute confidentialit\u00e9 ? </b>\n\n</p><p> La prise de ce rendez-vous, qu'il\nfaut effectuer aupr\u00e8s du Greffe du Tribunal de Commerce, est n\u00e9cessaire pour\ninitier les mesures pr\u00e9ventives des difficult\u00e9s. Le Pr\u00e9sident du Tribunal de\nCommerce peut aussi \u00eatre \u00e0 l'origine de cette prise de rendez-vous.</p>\n\n<p>D\u00e8s l'apparition de\ndifficult\u00e9s ou lorsque d'autres solutions telles que la m\u00e9diation du cr\u00e9dit (pour les difficult\u00e9s bancaires) n'ont pu aboutir, les dirigeants\npeuvent pr\u00e9senter directement une demande de mandat ad hoc ou de conciliation\nau Pr\u00e9sident du Tribunal de Commerce.</p>\n\n<p><a name=\"_Toc37170920\"></a><a name=\"_Toc37108563\"></a><a name=\"5\"></a><b>O\u00f9\ntrouver le formulaire de saisine du Pr\u00e9sident du tribunal de commerce ?</b></p>\n\n<p>Le formulaire de saisine est\nt\u00e9l\u00e9chargeable directement sur le site <a href=\"https://www.infogreffe.fr/\">infogreffe.fr</a> ou en suivant le lien <a href=\"https://www.infogreffe.fr/documents/10179/21271/119renseignementspourunedemanderdvpdttc.doc/d77baaf8-124f-417c-b695-19da01bd8d84\">ici</a> et ci-dessous. Il convient de transmettre cet\nimprim\u00e9, d\u00fbment rempli, \u00e0 l'adresse suivante : <a href=\"mailto:prevention@tribunauxdecommerce.fr\">prevention@tribunauxdecommerce.fr.</a><br></p><p>Le Greffe du Tribunal de Commerce concern\u00e9 prendra contact\npour fixer un rendez-vous avec le Pr\u00e9sident ou son d\u00e9l\u00e9gu\u00e9.</p><p><a name=\"6\"></a></p><b>Qu'est-ce qu'une solution amiable (un mandat ad hoc ou une conciliation), une proc\u00e9dure de sauvegarde ?</b></div><div><b><br></b></div><div><b>Dans le contexte de crise sanitaire, puis-je saisir le tribunal de commerce ? Est-ce qu'il y a des assouplissements ou adaptations des proc\u00e9dures ?</b></div><div><b><br></b></div><div><b>\n</b>Consulter les articles suivants.\n\n</div>",
            "\n\n\n\n<p>La conciliation est une des deux\nproc\u00e9dures pr\u00e9ventives<strong> </strong>(avec\nle mandat ad hoc) qui sont \u00e0 la disposition des entreprises qui connaissent des\ndifficult\u00e9s de nature \u00e0 compromettre la continuit\u00e9 de leur exploitation. Ce\nsont des proc\u00e9dures de r\u00e8glement amiable des difficult\u00e9s des entreprises.</p><p>La conciliation permet au dirigeant\nd'entreprise de n\u00e9gocier ses dettes sous l'\u00e9gide d'un conciliateur d\u00e9sign\u00e9 par\nle pr\u00e9sident du Tribunal de Commerce. Cette proc\u00e9dure est <strong>confidentielle</strong><b>.</b> <br></p><ul><li>Les conciliateurs sont souvent des\nadministrateurs judiciaires qui justifient d'une exp\u00e9rience reconnue en mati\u00e8re\nde redressement d'entreprises et de n\u00e9gociations avec les cr\u00e9anciers (banques,\norganismes fiscaux et sociaux, principaux fournisseurs).</li></ul><ul><li>Le chef d'entreprise\npeut proposer le nom d'un conciliateur. Il peut aussi r\u00e9cuser le professionnel\nd\u00e9sign\u00e9. Lors de la d\u00e9signation du mandataire<b>,</b> le co\u00fbt de son intervention\nest d\u00e9termin\u00e9 en accord avec le chef d'entreprise. <br></li></ul><ul><li>La dur\u00e9e de la proc\u00e9dure de\nconciliation est de 4 mois maximum, renouvelable pour un mois \u00e0 la demande\nexclusive du conciliateur. </li></ul>\n\n<p><strong>Quel est l'objectif de la proc\u00e9dure de conciliation ? </strong>Trouver un accord entre l'entreprise et ses principaux\ncr\u00e9anciers pour lui permettre de surmonter ses difficult\u00e9s, tout en prenant en\ncompte l'int\u00e9r\u00eat des cr\u00e9anciers. <br></p><p>La solution se trouve donc dans une\nn\u00e9gociation dans le cadre d'un \u00e9chelonnement des dettes. En particulier, la conciliation permet la mise\nen place d'un accord (moratoire,\nren\u00e9gociation d'emprunt, etc.) lorsque l'entreprise n'est pas en \u00e9tat de\ncessation des paiements ou ne s'y trouve pas depuis plus de 45 jours.</p>\n\n<p><b>Comment demander l'ouverture d'une conciliation ? </b><br></p><p>Le dirigeant adresse ou remet sa\nrequ\u00eate aux fins d'ouverture d'une proc\u00e9dure de conciliation au pr\u00e9sident du\ntribunal de commerce. Elle doit \u00eatre dat\u00e9e, sign\u00e9e, accompagn\u00e9e des pi\u00e8ces\nn\u00e9cessaires, et transmise <strong>au greffe du tribunal\nde commerce</strong><b>.</b> Apr\u00e8s\nexamen du dossier, le pr\u00e9sident du tribunal ou le juge d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 fait convoquer\npar le greffier le dirigeant \u00e0 un entretien pour y recueillir ses explications. <br></p><p><b>L'accord est-il confidentiel ? </b><br></p>\n\n<p>L'accord peut \u00eatre confidentiel :\nil est alors constat\u00e9 par une ordonnance du pr\u00e9sident qui lui donne force\nex\u00e9cutoire.</p><p>L'accord peut \u00eatre soumis \u00e0 publicit\u00e9 : \u00e0 la demande du chef\nd'entreprise, il est homologu\u00e9 par un jugement du tribunal \u00e0 condition qu'il ne\nporte pas atteinte aux int\u00e9r\u00eats des cr\u00e9anciers non signataires.&nbsp;</p>\n\n\n\n\n\n",
            "\n\n\n\n<p>Le mandat ad hoc est l'une des\ndeux <b>proc\u00e9dures pr\u00e9ventives </b>(avec\nla conciliation) qui sont \u00e0 la disposition des entreprises connaissant des\ndifficult\u00e9s de nature \u00e0 compromettre la continuit\u00e9 de l'exploitation. Ce sont\ndes proc\u00e9dures de r\u00e8glement amiable des difficult\u00e9s des entreprises. <br></p><p><b>Le mandat\nad hoc permet au dirigeant d'entreprise de n\u00e9gocier ses dettes sous l'\u00e9gide\nd'un mandataire ad hoc d\u00e9sign\u00e9 par le pr\u00e9sident du Tribunal de Commerce. Cette\nproc\u00e9dure est confidentielle. </b><br></p><ul><li>Les\nmandataires ad hoc sont souvent des administrateurs judiciaires qui justifient\nd'une exp\u00e9rience reconnue en mati\u00e8re de redressement d'entreprises et de\nn\u00e9gociations avec les cr\u00e9anciers (banques, organismes fiscaux et sociaux,\nprincipaux fournisseurs).</li></ul><ul><li>Le chef d'entreprise peut proposer le nom\nd'un mandataire. Il peut aussi r\u00e9cuser le professionnel d\u00e9sign\u00e9. Lors de la\nd\u00e9signation du mandataire, le co\u00fbt de\nson intervention est d\u00e9termin\u00e9 en accord avec le chef d'entreprise. <br></li></ul><ul><li>La dur\u00e9e de la proc\u00e9dure de mandat ad\nhoc n'est pas encadr\u00e9e par la loi dans un d\u00e9lai fixe. Le plus souvent, le\npr\u00e9sident assigne une dur\u00e9e renouvelable de la mission du mandataire ad hoc.</li></ul>\n\n<p><b>Quel est l'objectif du mandat ad hoc ?</b> Trouver un accord entre l'entreprise et ses principaux\ncr\u00e9anciers pour lui permettre de surmonter ses difficult\u00e9s, tout en prenant en\ncompte l'int\u00e9r\u00eat des cr\u00e9anciers. <br></p><p>La solution se trouve donc dans une n\u00e9gociation\ndans le cadre d'un \u00e9chelonnement des dettes. En particulier, le mandat ad hoc permet de rechercher,\navec l'aide du mandataire, les meilleures solutions de r\u00e9tablissement de\nl'entreprise. </p>\n\n<p><b>Comment demande l'ouverture d'un mandat ad hoc ? </b><br></p><p>Le d\u00e9biteur personne physique ou\nle repr\u00e9sentant l\u00e9gal de la personne morale adresse ou remet sa demande de\nd\u00e9signation d'un mandataire ad hoc au pr\u00e9sident du tribunal de commerce. Elle\ndoit \u00eatre dat\u00e9e, sign\u00e9e, accompagn\u00e9e des pi\u00e8ces n\u00e9cessaires, et transmise au greffe du tribunal de commerce. <br></p><p>Apr\u00e8s\nexamen du dossier, le pr\u00e9sident du tribunal ou le juge d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 fait convoquer\npar le greffier le dirigeant \u00e0 un entretien pour y recueillir ses observations.</p>\n\n\n\n\n\n",
            "\n\n\n\n<p>La sauvegarde, introduite par la\nloi qui en porte le nom du 26&nbsp;juillet&nbsp;2005, est une proc\u00e9dure ouverte\nsur demande du dirigeant de l\u2019entreprise qui, sans \u00eatre en \u00e9tat de cessation\ndes paiements, justifie de difficult\u00e9s qu\u2019il n\u2019est pas en mesure de surmonter. <br></p>\n\n<p><b>La sauvegarde est destin\u00e9e \u00e0 faciliter la\nr\u00e9organisation de l\u2019entreprise afin de permettre la poursuite de l\u2019activit\u00e9\n\u00e9conomique, le maintien de l\u2019emploi et l\u2019apurement du passif. <br></b></p><ul><li>Elle entra\u00eene la\nd\u00e9signation d\u2019un mandataire judiciaire et, dans certains cas, celle d\u2019un\nadministrateur judiciaire. Le d\u00e9biteur n\u2019est pas dessaisi de la gestion de son\nentreprise mais il est assist\u00e9 et/ou surveill\u00e9.</li></ul><ul><li>La sauvegarde ouvre une p\u00e9riode d\u2019observation de 6\nmois qui peut aller jusqu\u2019\u00e0 18&nbsp;mois avec une suspension automatique et\ng\u00e9n\u00e9rale des poursuites individuelles au profit d\u2019un traitement collectif, d\u2019o\u00f9\nle qualificatif de proc\u00e9dure collective. <br></li></ul><ul><li>La sauvegarde aboutit en principe \u00e0 un\nplan arr\u00eat\u00e9 par le tribunal apr\u00e8s consultation des cr\u00e9anciers. </li></ul>\n\n<p>S\u2019agissant des entreprises qui emploient plus de 150\nsalari\u00e9s ou r\u00e9alisent un chiffre d\u2019affaires sup\u00e9rieur \u00e0 20&nbsp;millions\nd\u2019euros, cette consultation des cr\u00e9anciers intervient dans le cadre de comit\u00e9s\nde cr\u00e9anciers constitu\u00e9s en fonction de la nature de leurs cr\u00e9ances (comit\u00e9 des\n\u00e9tablissements de cr\u00e9dit, comit\u00e9 des fournisseurs et assembl\u00e9e des\nobligataires). Chaque comit\u00e9 vote \u00e0 la majorit\u00e9 des deux tiers (en principe\ncalcul\u00e9e en fonction du montant des cr\u00e9ances d\u00e9tenues par les membres ayant\nexprim\u00e9 un vote), sans possibilit\u00e9 d\u2019application forc\u00e9e inter-comit\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire\nqu\u2019un comit\u00e9 puisse imposer son vote aux autres comit\u00e9s. </p>\n\n<p>Le plan adopt\u00e9 est contraignant pour tous les\ncr\u00e9anciers concern\u00e9s, y compris ceux qui s\u2019y \u00e9taient oppos\u00e9s lors du vote\n(cr\u00e9anciers r\u00e9calcitrants) ou qui n\u2019ont pas vot\u00e9. <br></p><p>Les conditions standard du plan de\nsauvegarde (remboursement de 100% des cr\u00e9ances pouvant \u00eatre \u00e9chelonn\u00e9es sur 10\nans, franchise de remboursement d'un an, pas de montant minimum des annuit\u00e9s de\nremboursement les deux premi\u00e8res ann\u00e9es), incitent les cr\u00e9anciers \u00e0 n\u00e9gocier pour\nobtenir un traitement personnalis\u00e9 de leurs cr\u00e9ances en acceptant des d\u00e9lais et\ndes remises. </p>\n\n\n\n\n\n",
            "\nLe r\u00e9gime de la proc\u00e9dure de\nsauvegarde constitue le socle de droit commun applicable, sauf exceptions, aux\nproc\u00e9dures de sauvegarde acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e et de sauvegarde financi\u00e8re acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e qui en\nsont des variantes.\n\n",
            "\n<p>Pour \u00e9viter que la\np\u00e9riode correspondant \u00e0 la mise en \u0153uvre des mesures de police administrative&nbsp; ne compromette tout effort de recherche d\u2019une\nsolution pr\u00e9ventive ou pour la mise en place d\u2019un plan de sauvegarde ou de\nredressement, l\u2019ordonnance assouplit les contraintes de temps impos\u00e9es par les\ndispositions relatives \u00e0 la conciliation, d\u2019une part, et \u00e0 l\u2019ex\u00e9cution d\u2019un\nplan de sauvegarde ou de redressement, d\u2019autre part. Elle permet en outre, de\nreprendre des n\u00e9gociations sans attendre, en cas d\u2019\u00e9chec d\u2019une premi\u00e8re\nrecherche d\u2019accord. </p>\n\n<p>S\u2019agissant de la dur\u00e9e\ndes plans, trois niveaux de prolongations possibles sont pr\u00e9vus&nbsp;: </p>\n\n<ul><li>le\npremier correspond \u00e0 la seule p\u00e9riode de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sanitaire, major\u00e9e de\ntrois mois;</li></ul><ul><li>le\npr\u00e9sident du tribunal pourra porter \u00e0 un an la prolongation de la dur\u00e9e du\nplan, sur la demande du minist\u00e8re public.</li></ul><ul><li>Pass\u00e9 le\nd\u00e9lai de trois mois apr\u00e8s la cessation de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sanitaire, c\u2019est le\ntribunal, qui sera seul comp\u00e9tent pour accorder des d\u00e9lais pendant une p\u00e9riode\nqui correspond \u00e0 la dur\u00e9e pr\u00e9visible de des d\u00e9sordres que la crise pourra avoir\nprovoqu\u00e9s dans la tr\u00e9sorerie des entreprises. </li></ul>\n\n<p>Il convient de pr\u00e9ciser\nque ces prolongations de la dur\u00e9e du plan sont possibles sans devoir respecter\nla proc\u00e9dure contraignante d\u2019une modification substantielle du plan\ninitialement arr\u00eat\u00e9 par le tribunal. </p>\n\n<p>L\u2019ordonnance&nbsp; permet \u00e9galement, pendant cette p\u00e9riode\ncorrespondant \u00e0 l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence major\u00e9e de trois mois, une prise en charge\nplus rapide par l\u2019association pour la gestion du r\u00e9gime de garantie des\ncr\u00e9ances des salari\u00e9s (AGS). </p>\n\n<p>En raison de\nl\u2019impossibilit\u00e9, pour les mandataires de justice d\u00e9sign\u00e9s par le tribunal qui\nouvre une proc\u00e9dure collective, de respecter les d\u00e9lais habituels, l\u2019ordonnance\npermet au pr\u00e9sident du tribunal d\u2019appr\u00e9cier, au cas par cas, dans quelle mesure\nles circonstances exceptionnelles justifient une prolongation de ces d\u00e9lais.\nTel sera le cas, par exemple, du d\u00e9lai impos\u00e9 au liquidateur pour la\nr\u00e9alisation des actifs du d\u00e9biteur dans le cadre d\u2019une proc\u00e9dure de liquidation\njudiciaire. Le pr\u00e9sident pourra prolonger, de plein droit, sans qu\u2019il soit\nn\u00e9cessaire de tenir une audience ou de rendre un jugement, la dur\u00e9e de ces\nd\u00e9lais, principalement, de la dur\u00e9e de la p\u00e9riode d\u2019observation et celle du\nplan. </p>\n\n<p>Egalement pendant la\ndur\u00e9e correspondant \u00e0 l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence, prolong\u00e9e d\u2019un mois, il n\u2019appara\u00eet pas\njustifi\u00e9 de tenir syst\u00e9matiquement une audience interm\u00e9diaire pour s\u2019assurer de\nla possibilit\u00e9, pour l\u2019entreprise, de maintenir son activit\u00e9 pendant la p\u00e9riode\nd\u2019observation du redressement judiciaire. C\u2019est pourquoi l\u2019ordonnance \u00e9carte\nl\u2019application de la disposition l\u2019imposant, sans faire cependant obstacle \u00e0 ce\nque le tribunal puisse, le cas \u00e9ch\u00e9ant, \u00eatre saisi d\u2019une demande de conversion\nde la proc\u00e9dure. </p>\n\n<p>L\u2019ordonnance tirent\nenfin les cons\u00e9quences de l\u2019impossibilit\u00e9, pour le mandataire judiciaire, l\u2019administrateur\njudiciaire, ou le liquidateur, de respecter les d\u00e9lais impos\u00e9s pour la prise en\ncharge de salaire ou indemnit\u00e9s par l\u2019AGS. </p>\n\n",
            "\n<b>L'ordonnance\n du 27 mars 2020 vient pr\u00e9ciser les adaptations apport\u00e9es aux proc\u00e9dures\n pr\u00e9vues par le livre VI du code de commerce qui concernent les \nentreprises en difficult\u00e9s (proc\u00e9dures de sauvegarde, de redressement \njudiciaire, de liquidation ou r\u00e9tablissement) afin de r\u00e9pondre aux \nparticularit\u00e9s impos\u00e9es par la crise sanitaire. </b><a name=\"_Toc37108567\"></a> \n\n\n\n\n\n<ul><li>Un gel au 12 mars de la situation de l\u2019entreprise pour \nappr\u00e9cier l\u2019\u00e9tat de cessation des paiements. Cela devrait permettre \u00e0 \ncertaines entreprises d\u2019ouvrir des proc\u00e9dures de conciliation ou de \nsauvegarde qui n\u2019auraient pas \u00e9t\u00e9 permises autrement. Inversement, \nl\u2019ouverture de redressement judiciaire ou de liquidation judiciaire sera\n toujours permise en cas de d\u00e9gradation trop importante de l\u2019activit\u00e9 \napr\u00e8s le 12 mars. <br></li></ul><ul><li>L\u2019adaptation des contraintes \nchronologiques des proc\u00e9dures \u00e0 la p\u00e9riode de confinement (dur\u00e9e de \nconciliation, dur\u00e9e maximale de plan etc.). <br></li></ul><ul><li>L\u2019assouplissement\n de certains formalit\u00e9s afin de permettre le fonctionnement quasi-normal\n d\u2019un tribunal de commerce en limitant les rassemblements.</li></ul>Pour plus de d\u00e9tail sur les adaptations apport\u00e9es aux proc\u00e9dures, voir ci-dessous.\n\n",
            "\n<p><b>La fixation dans le temps de l'\u00e9tat de cessation des paiements, \navec le gel au 12 mars de l'appr\u00e9ciation de la situation de l'entreprise\n ou exploitations agricoles s'agissant de l'\u00e9ventuel \u00e9tat de cessation \ndes paiements. </b><br></p>\n\n\n\n\n\n\n\n<p>Cette cristallisation\ndes situations permettra aux entreprises de b\u00e9n\u00e9ficier des mesures ou\nproc\u00e9dures pr\u00e9ventives m\u00eame si, apr\u00e8s le 12 mars et pendant la p\u00e9riode\ncorrespondant \u00e0 l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sanitaire major\u00e9e de trois mois, elles\nconnaissaient une aggravation de leur situation telle qu\u2019elles seraient alors\nen cessation des paiements. Cette disposition concerne principalement les\nproc\u00e9dures de conciliation et les proc\u00e9dures de sauvegarde. </p>\n\n<p>Toutefois, dans ce\ndernier cas, le d\u00e9biteur \u2013 et lui seul \u2013 pourra demander l\u2019ouverture d\u2019une\nproc\u00e9dure de redressement judiciaire ou de liquidation judiciaire, ou le\nb\u00e9n\u00e9fice d\u2019un r\u00e9tablissement professionnel, du fait de cette aggravation.\nAinsi, la prise en charge des salaires par l\u2019AGS sera possible, dans les\nlimites pr\u00e9vues par les textes rest\u00e9s sur ce point inchang\u00e9s.</p>\n\n<p>La fixation au 12 mars\n2020 de la date de l\u2019appr\u00e9ciation de l\u2019\u00e9tat de cessation des paiements ne peut\n\u00eatre con\u00e7ue que dans l\u2019int\u00e9r\u00eat du d\u00e9biteur, ce qui \u00e9vite, en outre, qu\u2019il ne\ns\u2019expose \u00e0 des sanctions personnelles pour avoir d\u00e9clar\u00e9 tardivement cet \u00e9tat.\nToutefois, il convient de r\u00e9server les possibilit\u00e9s de fraude aux droits des\ncr\u00e9anciers, tant de la part du d\u00e9biteur que d\u2019autres cr\u00e9anciers, ce qui\njustifie \u00e9galement l\u2019application des dispositions de l\u2019article L. 631-8 du code\nde commerce, relatif aux nullit\u00e9s de la p\u00e9riode suspecte. Le m\u00eame principe de\ncristallisation a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9 pour l\u2019exploitation agricole dans le cadre d\u2019une\nproc\u00e9dure de r\u00e8glement amiable relevant du code rural et de la p\u00eache maritime. <br></p><p><b>L'assouplissement\n de certaines formalit\u00e9s afin de permettre le fonctionnement \nquasi-normal d'un tribunal de commerce en limitant les rassemblements.</b><br></p><p>\n\n\n\n</p><p><a name=\"_Toc37170927\"></a></p>\n\n<p>Pendant la p\u00e9riode\nexceptionnelle d\u00e9finie dans l\u2019ordonnance et lorsque les acteurs de la proc\u00e9dure\ncollective ne disposent pas de moyens de communication \u00e9lectronique organis\u00e9s\npar les textes, certaines formalit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 assouplies. Ainsi, par exemple,\nl\u2019ordonnance&nbsp;\u00e9carte la formalit\u00e9 du d\u00e9p\u00f4t au greffe, afin de faciliter le\nrespect des r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire mises en \u0153uvre. </p>\n\n<p>Le texte complet de l\u2019ordonnance peut \u00eatre\ntrouv\u00e9 sur ce lien<a href=\"https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000041755644&amp;categorieLien=id\"> ici</a></p>\n\n"
        ]
    },
    {
        "titre": "L\u00e2\u0080\u0099AGS peut m\u00e2\u0080\u0099apporter des solutions pour honorer mes cr\u00c3\u00a9ances en cas de graves difficult\u00c3\u00a9s",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Contacts utiles"
        ],
        "contenu": [
            "\n\n\n\n<p>L'Association\npour la gestion du r\u00e9gime de Garantie des cr\u00e9ances des Salari\u00e9s (AGS) est un\norganisme patronal fond\u00e9 sur la solidarit\u00e9 interprofessionnelle des employeurs\nqui en cas de redressement, de liquidation judiciaire de l'entreprise ou\nencore, sous certaines conditions, en proc\u00e9dure de sauvegarde et dont la\nmission est de garantir le paiement, dans les meilleurs d\u00e9lais, des sommes dues\naux salari\u00e9s (salaires, pr\u00e9avis, indemnit\u00e9s de rupture...) conform\u00e9ment aux\nconditions fix\u00e9es par le code du travail.</p>\n\n<p><b>Concr\u00e8tement,\nle soutien de l\u2019AGS aux entreprises en difficult\u00e9 se traduira durant les\nprochains mois par</b> : <br></p><ul><li>une mesure visant \u00e0 accorder des modalit\u00e9s exceptionnelles\nde remboursement des cr\u00e9ances dues par ces entreprises lorsque leurs\ndifficult\u00e9s \u00e9conomiques seraient g\u00e9n\u00e9r\u00e9es ou acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es par la propagation de\nla crise ; <br></li></ul><ul><li>les entreprises en difficult\u00e9 b\u00e9n\u00e9ficieront de l\u2019octroi de d\u00e9lais et de remises\ndes majorations de retard sur leurs cotisations dues au R\u00e9gime AGS ;</li></ul><ul><li>la garantie du paiement des avances salariales aux salari\u00e9s\nd\u2019entreprises en difficult\u00e9 impact\u00e9es, dans un d\u00e9lai maximum de 72 heures, \u00e0\ncompter de la r\u00e9ception des relev\u00e9s de cr\u00e9ances salariales \u00e9tablis par les\nmandataires judiciaires.</li></ul>\n\n<p>Le 19 mars\ndernier, Conseil d\u2019administration de l\u2019AGS a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019accorder un\nsoutien exceptionnel aux entreprises, en d\u00e9cidant&nbsp;: </p>\n\n<ul><li>D\u2019une part, de <b>faciliter l\u2019adoption de plans de\nredressement ou de sauvegarde d\u2019entreprises </b>au travers de l\u2019octroi de d\u00e9lais de\npaiement exceptionnels ou du report des mensualit\u00e9s \u00e0 \u00e9choir au cours de la\np\u00e9riode. Par cette mesure, le R\u00e9gime apporte une aide aux entreprises en\ndifficult\u00e9 pour leur \u00e9viter une liquidation judiciaire.</li></ul><ul><li>D\u2019autre part, de <b>proc\u00e9der au paiement de\ncr\u00e9ances des salari\u00e9s des entreprises en difficult\u00e9</b> sur simple demande et sous\nla responsabilit\u00e9 des mandataires judiciaires, sans v\u00e9rification a priori des\nexigences l\u00e9gales.</li></ul>\n\n\n\n<p>Pour plus de d\u00e9tail, consultez le site de l\u2019AGS ci-dessous.<br></p>\n\n\n\n\n\n",
            "\nCes d\u00e9cisions sont applicables r\u00e9troactivement \u00e0 la date du 16 mars 2020\net ce, jusqu\u2019au 30 juin 2020.\n\n"
        ]
    },
    {
        "titre": "La situation de mon entreprise est fragilis\u00c3\u00a9e par la crise, puis-je b\u00c3\u00a9n\u00c3\u00a9ficier de l\u00e2\u0080\u0099appui d\u00e2\u0080\u0099un professionnel du droit des entreprises en difficult\u00c3\u00a9 ?",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Contacts utiles"
        ],
        "contenu": [
            "\n\n\n\n<p>Pour faire face \u00e0 vos difficult\u00e9s, vous pouvez \u00e9galement contacter les\nadministrateurs et les mandataires judiciaires (AJ/MJ), qui ont mis en place, en\ncollaboration avec les services de l\u2019Etat, un num\u00e9ro vert pour vous aider \u00e0\ntrouver des solutions. </p>\n\n<p>Forts de leur exp\u00e9rience de terrain dans la pr\u00e9vention des difficult\u00e9s\net au service de l\u2019int\u00e9r\u00eat collectif et de l\u2019emploi, les administrateurs et\nmandataires judiciaires mettent en place un num\u00e9ro vert gratuit qui sera actif\n\u00e0 partir de lundi 23 mars. A partir de cette date, <b>vous pourrez contacter le 0 800 94 25 64.</b></p>\n\n<p>Initiative conjointe du Conseil National des Administrateurs Judiciaires\net Mandataires Judiciaires (CNAJMJ) et du minist\u00e8re de l\u2019Economie et des\nFinances (Direction G\u00e9n\u00e9rale des Entreprises et Commissaires \u00e0 la\nRestructuration et \u00e0 la Pr\u00e9vention) et en lien avec le Pr\u00e9sident de la\nConf\u00e9rence G\u00e9n\u00e9rale des Juges Consulaires, ce dispositif mobilisera dans chaque\nr\u00e9gion la quasi-totalit\u00e9 de la profession pour aider les entreprises \u00e0\ns\u2019approprier et appliquer les mesures de soutien annonc\u00e9es par le Pr\u00e9sident de\nla R\u00e9publique, le Premier ministre et le ministre de l\u2019Economie et des finances\npour accompagner les entreprises \u00e0 faire face \u00e0 la crise du coronavirus, comme\nle report des charges sociales et des cr\u00e9ances fiscales, le r\u00e9\u00e9chelonnement de\ncr\u00e9dits bancaires et le d\u00e9clenchement des mesures de soutien propos\u00e9es par\nBpifrance.</p>\n\n<p>Cette op\u00e9ration nationale sera \u00e9galement relay\u00e9e par les associations de\nprofessionnels du redressement des entreprises en difficult\u00e9, ainsi que par les\njuridictions sp\u00e9cialis\u00e9es.</p>\n\n\n\n\n\n",
            "\n\n\n\n<p>\n\n\n\n</p><p><a name=\"_Toc37170918\"></a></p>\n\n\n\n\n\n<div>\n\n\n\n<p><a name=\"_Toc37170919\"></a></p>\n\n<p>Tous les chefs d'entreprises\npeuvent demander \u00e0 \u00eatre re\u00e7us par le Pr\u00e9sident du Tribunal de Commerce\nterritorialement comp\u00e9tent en vue d'exposer les difficult\u00e9s (\u00e9conomiques,\nfinanci\u00e8res, juridiques) qu'ils rencontrent.</p><p>\n<b>Comment demander un rendez-vous avec le pr\u00e9sident du tribunal de commerce en toute confidentialit\u00e9 ? </b>\n\n</p><p> La prise de ce rendez-vous, qu'il\nfaut effectuer aupr\u00e8s du Greffe du Tribunal de Commerce, est n\u00e9cessaire pour\ninitier les mesures pr\u00e9ventives des difficult\u00e9s. Le Pr\u00e9sident du Tribunal de\nCommerce peut aussi \u00eatre \u00e0 l'origine de cette prise de rendez-vous.</p>\n\n<p>D\u00e8s l'apparition de\ndifficult\u00e9s ou lorsque d'autres solutions telles que la m\u00e9diation du cr\u00e9dit (pour les difficult\u00e9s bancaires) n'ont pu aboutir, les dirigeants\npeuvent pr\u00e9senter directement une demande de mandat ad hoc ou de conciliation\nau Pr\u00e9sident du Tribunal de Commerce.</p>\n\n<p><a name=\"_Toc37170920\"></a><a name=\"_Toc37108563\"></a><a name=\"5\"></a><b>O\u00f9\ntrouver le formulaire de saisine du Pr\u00e9sident du tribunal de commerce ?</b></p>\n\n<p>Le formulaire de saisine est\nt\u00e9l\u00e9chargeable directement sur le site <a href=\"https://www.infogreffe.fr/\">infogreffe.fr</a> ou en suivant le lien <a href=\"https://www.infogreffe.fr/documents/10179/21271/119renseignementspourunedemanderdvpdttc.doc/d77baaf8-124f-417c-b695-19da01bd8d84\">ici</a> et ci-dessous. Il convient de transmettre cet\nimprim\u00e9, d\u00fbment rempli, \u00e0 l'adresse suivante : <a href=\"mailto:prevention@tribunauxdecommerce.fr\">prevention@tribunauxdecommerce.fr.</a><br></p><p>Le Greffe du Tribunal de Commerce concern\u00e9 prendra contact\npour fixer un rendez-vous avec le Pr\u00e9sident ou son d\u00e9l\u00e9gu\u00e9.</p><p><a name=\"6\"></a></p><b>Qu'est-ce qu'une solution amiable (un mandat ad hoc ou une conciliation), une proc\u00e9dure de sauvegarde ?</b></div><div><b><br></b></div><div><b>Dans le contexte de crise sanitaire, puis-je saisir le tribunal de commerce ? Est-ce qu'il y a des assouplissements ou adaptations des proc\u00e9dures ?</b></div><div><b><br></b></div><div><b>\n</b>Consulter les articles suivants.\n\n</div>",
            "\n\n\n\n<p>La conciliation est une des deux\nproc\u00e9dures pr\u00e9ventives<strong> </strong>(avec\nle mandat ad hoc) qui sont \u00e0 la disposition des entreprises qui connaissent des\ndifficult\u00e9s de nature \u00e0 compromettre la continuit\u00e9 de leur exploitation. Ce\nsont des proc\u00e9dures de r\u00e8glement amiable des difficult\u00e9s des entreprises.</p><p>La conciliation permet au dirigeant\nd'entreprise de n\u00e9gocier ses dettes sous l'\u00e9gide d'un conciliateur d\u00e9sign\u00e9 par\nle pr\u00e9sident du Tribunal de Commerce. Cette proc\u00e9dure est <strong>confidentielle</strong><b>.</b> <br></p><ul><li>Les conciliateurs sont souvent des\nadministrateurs judiciaires qui justifient d'une exp\u00e9rience reconnue en mati\u00e8re\nde redressement d'entreprises et de n\u00e9gociations avec les cr\u00e9anciers (banques,\norganismes fiscaux et sociaux, principaux fournisseurs).</li></ul><ul><li>Le chef d'entreprise\npeut proposer le nom d'un conciliateur. Il peut aussi r\u00e9cuser le professionnel\nd\u00e9sign\u00e9. Lors de la d\u00e9signation du mandataire<b>,</b> le co\u00fbt de son intervention\nest d\u00e9termin\u00e9 en accord avec le chef d'entreprise. <br></li></ul><ul><li>La dur\u00e9e de la proc\u00e9dure de\nconciliation est de 4 mois maximum, renouvelable pour un mois \u00e0 la demande\nexclusive du conciliateur. </li></ul>\n\n<p><strong>Quel est l'objectif de la proc\u00e9dure de conciliation ? </strong>Trouver un accord entre l'entreprise et ses principaux\ncr\u00e9anciers pour lui permettre de surmonter ses difficult\u00e9s, tout en prenant en\ncompte l'int\u00e9r\u00eat des cr\u00e9anciers. <br></p><p>La solution se trouve donc dans une\nn\u00e9gociation dans le cadre d'un \u00e9chelonnement des dettes. En particulier, la conciliation permet la mise\nen place d'un accord (moratoire,\nren\u00e9gociation d'emprunt, etc.) lorsque l'entreprise n'est pas en \u00e9tat de\ncessation des paiements ou ne s'y trouve pas depuis plus de 45 jours.</p>\n\n<p><b>Comment demander l'ouverture d'une conciliation ? </b><br></p><p>Le dirigeant adresse ou remet sa\nrequ\u00eate aux fins d'ouverture d'une proc\u00e9dure de conciliation au pr\u00e9sident du\ntribunal de commerce. Elle doit \u00eatre dat\u00e9e, sign\u00e9e, accompagn\u00e9e des pi\u00e8ces\nn\u00e9cessaires, et transmise <strong>au greffe du tribunal\nde commerce</strong><b>.</b> Apr\u00e8s\nexamen du dossier, le pr\u00e9sident du tribunal ou le juge d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 fait convoquer\npar le greffier le dirigeant \u00e0 un entretien pour y recueillir ses explications. <br></p><p><b>L'accord est-il confidentiel ? </b><br></p>\n\n<p>L'accord peut \u00eatre confidentiel :\nil est alors constat\u00e9 par une ordonnance du pr\u00e9sident qui lui donne force\nex\u00e9cutoire.</p><p>L'accord peut \u00eatre soumis \u00e0 publicit\u00e9 : \u00e0 la demande du chef\nd'entreprise, il est homologu\u00e9 par un jugement du tribunal \u00e0 condition qu'il ne\nporte pas atteinte aux int\u00e9r\u00eats des cr\u00e9anciers non signataires.&nbsp;</p>\n\n\n\n\n\n",
            "\n\n\n\n<p>Le mandat ad hoc est l'une des\ndeux <b>proc\u00e9dures pr\u00e9ventives </b>(avec\nla conciliation) qui sont \u00e0 la disposition des entreprises connaissant des\ndifficult\u00e9s de nature \u00e0 compromettre la continuit\u00e9 de l'exploitation. Ce sont\ndes proc\u00e9dures de r\u00e8glement amiable des difficult\u00e9s des entreprises. <br></p><p><b>Le mandat\nad hoc permet au dirigeant d'entreprise de n\u00e9gocier ses dettes sous l'\u00e9gide\nd'un mandataire ad hoc d\u00e9sign\u00e9 par le pr\u00e9sident du Tribunal de Commerce. Cette\nproc\u00e9dure est confidentielle. </b><br></p><ul><li>Les\nmandataires ad hoc sont souvent des administrateurs judiciaires qui justifient\nd'une exp\u00e9rience reconnue en mati\u00e8re de redressement d'entreprises et de\nn\u00e9gociations avec les cr\u00e9anciers (banques, organismes fiscaux et sociaux,\nprincipaux fournisseurs).</li></ul><ul><li>Le chef d'entreprise peut proposer le nom\nd'un mandataire. Il peut aussi r\u00e9cuser le professionnel d\u00e9sign\u00e9. Lors de la\nd\u00e9signation du mandataire, le co\u00fbt de\nson intervention est d\u00e9termin\u00e9 en accord avec le chef d'entreprise. <br></li></ul><ul><li>La dur\u00e9e de la proc\u00e9dure de mandat ad\nhoc n'est pas encadr\u00e9e par la loi dans un d\u00e9lai fixe. Le plus souvent, le\npr\u00e9sident assigne une dur\u00e9e renouvelable de la mission du mandataire ad hoc.</li></ul>\n\n<p><b>Quel est l'objectif du mandat ad hoc ?</b> Trouver un accord entre l'entreprise et ses principaux\ncr\u00e9anciers pour lui permettre de surmonter ses difficult\u00e9s, tout en prenant en\ncompte l'int\u00e9r\u00eat des cr\u00e9anciers. <br></p><p>La solution se trouve donc dans une n\u00e9gociation\ndans le cadre d'un \u00e9chelonnement des dettes. En particulier, le mandat ad hoc permet de rechercher,\navec l'aide du mandataire, les meilleures solutions de r\u00e9tablissement de\nl'entreprise. </p>\n\n<p><b>Comment demande l'ouverture d'un mandat ad hoc ? </b><br></p><p>Le d\u00e9biteur personne physique ou\nle repr\u00e9sentant l\u00e9gal de la personne morale adresse ou remet sa demande de\nd\u00e9signation d'un mandataire ad hoc au pr\u00e9sident du tribunal de commerce. Elle\ndoit \u00eatre dat\u00e9e, sign\u00e9e, accompagn\u00e9e des pi\u00e8ces n\u00e9cessaires, et transmise au greffe du tribunal de commerce. <br></p><p>Apr\u00e8s\nexamen du dossier, le pr\u00e9sident du tribunal ou le juge d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 fait convoquer\npar le greffier le dirigeant \u00e0 un entretien pour y recueillir ses observations.</p>\n\n\n\n\n\n",
            "\n\n\n\n<p>La sauvegarde, introduite par la\nloi qui en porte le nom du 26&nbsp;juillet&nbsp;2005, est une proc\u00e9dure ouverte\nsur demande du dirigeant de l\u2019entreprise qui, sans \u00eatre en \u00e9tat de cessation\ndes paiements, justifie de difficult\u00e9s qu\u2019il n\u2019est pas en mesure de surmonter. <br></p>\n\n<p><b>La sauvegarde est destin\u00e9e \u00e0 faciliter la\nr\u00e9organisation de l\u2019entreprise afin de permettre la poursuite de l\u2019activit\u00e9\n\u00e9conomique, le maintien de l\u2019emploi et l\u2019apurement du passif. <br></b></p><ul><li>Elle entra\u00eene la\nd\u00e9signation d\u2019un mandataire judiciaire et, dans certains cas, celle d\u2019un\nadministrateur judiciaire. Le d\u00e9biteur n\u2019est pas dessaisi de la gestion de son\nentreprise mais il est assist\u00e9 et/ou surveill\u00e9.</li></ul><ul><li>La sauvegarde ouvre une p\u00e9riode d\u2019observation de 6\nmois qui peut aller jusqu\u2019\u00e0 18&nbsp;mois avec une suspension automatique et\ng\u00e9n\u00e9rale des poursuites individuelles au profit d\u2019un traitement collectif, d\u2019o\u00f9\nle qualificatif de proc\u00e9dure collective. <br></li></ul><ul><li>La sauvegarde aboutit en principe \u00e0 un\nplan arr\u00eat\u00e9 par le tribunal apr\u00e8s consultation des cr\u00e9anciers. </li></ul>\n\n<p>S\u2019agissant des entreprises qui emploient plus de 150\nsalari\u00e9s ou r\u00e9alisent un chiffre d\u2019affaires sup\u00e9rieur \u00e0 20&nbsp;millions\nd\u2019euros, cette consultation des cr\u00e9anciers intervient dans le cadre de comit\u00e9s\nde cr\u00e9anciers constitu\u00e9s en fonction de la nature de leurs cr\u00e9ances (comit\u00e9 des\n\u00e9tablissements de cr\u00e9dit, comit\u00e9 des fournisseurs et assembl\u00e9e des\nobligataires). Chaque comit\u00e9 vote \u00e0 la majorit\u00e9 des deux tiers (en principe\ncalcul\u00e9e en fonction du montant des cr\u00e9ances d\u00e9tenues par les membres ayant\nexprim\u00e9 un vote), sans possibilit\u00e9 d\u2019application forc\u00e9e inter-comit\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire\nqu\u2019un comit\u00e9 puisse imposer son vote aux autres comit\u00e9s. </p>\n\n<p>Le plan adopt\u00e9 est contraignant pour tous les\ncr\u00e9anciers concern\u00e9s, y compris ceux qui s\u2019y \u00e9taient oppos\u00e9s lors du vote\n(cr\u00e9anciers r\u00e9calcitrants) ou qui n\u2019ont pas vot\u00e9. <br></p><p>Les conditions standard du plan de\nsauvegarde (remboursement de 100% des cr\u00e9ances pouvant \u00eatre \u00e9chelonn\u00e9es sur 10\nans, franchise de remboursement d'un an, pas de montant minimum des annuit\u00e9s de\nremboursement les deux premi\u00e8res ann\u00e9es), incitent les cr\u00e9anciers \u00e0 n\u00e9gocier pour\nobtenir un traitement personnalis\u00e9 de leurs cr\u00e9ances en acceptant des d\u00e9lais et\ndes remises. </p>\n\n\n\n\n\n",
            "\nLe r\u00e9gime de la proc\u00e9dure de\nsauvegarde constitue le socle de droit commun applicable, sauf exceptions, aux\nproc\u00e9dures de sauvegarde acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e et de sauvegarde financi\u00e8re acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e qui en\nsont des variantes.\n\n",
            "\n<p>Pour \u00e9viter que la\np\u00e9riode correspondant \u00e0 la mise en \u0153uvre des mesures de police administrative&nbsp; ne compromette tout effort de recherche d\u2019une\nsolution pr\u00e9ventive ou pour la mise en place d\u2019un plan de sauvegarde ou de\nredressement, l\u2019ordonnance assouplit les contraintes de temps impos\u00e9es par les\ndispositions relatives \u00e0 la conciliation, d\u2019une part, et \u00e0 l\u2019ex\u00e9cution d\u2019un\nplan de sauvegarde ou de redressement, d\u2019autre part. Elle permet en outre, de\nreprendre des n\u00e9gociations sans attendre, en cas d\u2019\u00e9chec d\u2019une premi\u00e8re\nrecherche d\u2019accord. </p>\n\n<p>S\u2019agissant de la dur\u00e9e\ndes plans, trois niveaux de prolongations possibles sont pr\u00e9vus&nbsp;: </p>\n\n<ul><li>le\npremier correspond \u00e0 la seule p\u00e9riode de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sanitaire, major\u00e9e de\ntrois mois;</li></ul><ul><li>le\npr\u00e9sident du tribunal pourra porter \u00e0 un an la prolongation de la dur\u00e9e du\nplan, sur la demande du minist\u00e8re public.</li></ul><ul><li>Pass\u00e9 le\nd\u00e9lai de trois mois apr\u00e8s la cessation de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sanitaire, c\u2019est le\ntribunal, qui sera seul comp\u00e9tent pour accorder des d\u00e9lais pendant une p\u00e9riode\nqui correspond \u00e0 la dur\u00e9e pr\u00e9visible de des d\u00e9sordres que la crise pourra avoir\nprovoqu\u00e9s dans la tr\u00e9sorerie des entreprises. </li></ul>\n\n<p>Il convient de pr\u00e9ciser\nque ces prolongations de la dur\u00e9e du plan sont possibles sans devoir respecter\nla proc\u00e9dure contraignante d\u2019une modification substantielle du plan\ninitialement arr\u00eat\u00e9 par le tribunal. </p>\n\n<p>L\u2019ordonnance&nbsp; permet \u00e9galement, pendant cette p\u00e9riode\ncorrespondant \u00e0 l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence major\u00e9e de trois mois, une prise en charge\nplus rapide par l\u2019association pour la gestion du r\u00e9gime de garantie des\ncr\u00e9ances des salari\u00e9s (AGS). </p>\n\n<p>En raison de\nl\u2019impossibilit\u00e9, pour les mandataires de justice d\u00e9sign\u00e9s par le tribunal qui\nouvre une proc\u00e9dure collective, de respecter les d\u00e9lais habituels, l\u2019ordonnance\npermet au pr\u00e9sident du tribunal d\u2019appr\u00e9cier, au cas par cas, dans quelle mesure\nles circonstances exceptionnelles justifient une prolongation de ces d\u00e9lais.\nTel sera le cas, par exemple, du d\u00e9lai impos\u00e9 au liquidateur pour la\nr\u00e9alisation des actifs du d\u00e9biteur dans le cadre d\u2019une proc\u00e9dure de liquidation\njudiciaire. Le pr\u00e9sident pourra prolonger, de plein droit, sans qu\u2019il soit\nn\u00e9cessaire de tenir une audience ou de rendre un jugement, la dur\u00e9e de ces\nd\u00e9lais, principalement, de la dur\u00e9e de la p\u00e9riode d\u2019observation et celle du\nplan. </p>\n\n<p>Egalement pendant la\ndur\u00e9e correspondant \u00e0 l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence, prolong\u00e9e d\u2019un mois, il n\u2019appara\u00eet pas\njustifi\u00e9 de tenir syst\u00e9matiquement une audience interm\u00e9diaire pour s\u2019assurer de\nla possibilit\u00e9, pour l\u2019entreprise, de maintenir son activit\u00e9 pendant la p\u00e9riode\nd\u2019observation du redressement judiciaire. C\u2019est pourquoi l\u2019ordonnance \u00e9carte\nl\u2019application de la disposition l\u2019imposant, sans faire cependant obstacle \u00e0 ce\nque le tribunal puisse, le cas \u00e9ch\u00e9ant, \u00eatre saisi d\u2019une demande de conversion\nde la proc\u00e9dure. </p>\n\n<p>L\u2019ordonnance tirent\nenfin les cons\u00e9quences de l\u2019impossibilit\u00e9, pour le mandataire judiciaire, l\u2019administrateur\njudiciaire, ou le liquidateur, de respecter les d\u00e9lais impos\u00e9s pour la prise en\ncharge de salaire ou indemnit\u00e9s par l\u2019AGS. </p>\n\n",
            "\n<b>L'ordonnance\n du 27 mars 2020 vient pr\u00e9ciser les adaptations apport\u00e9es aux proc\u00e9dures\n pr\u00e9vues par le livre VI du code de commerce qui concernent les \nentreprises en difficult\u00e9s (proc\u00e9dures de sauvegarde, de redressement \njudiciaire, de liquidation ou r\u00e9tablissement) afin de r\u00e9pondre aux \nparticularit\u00e9s impos\u00e9es par la crise sanitaire. </b><a name=\"_Toc37108567\"></a> \n\n\n\n\n\n<ul><li>Un gel au 12 mars de la situation de l\u2019entreprise pour \nappr\u00e9cier l\u2019\u00e9tat de cessation des paiements. Cela devrait permettre \u00e0 \ncertaines entreprises d\u2019ouvrir des proc\u00e9dures de conciliation ou de \nsauvegarde qui n\u2019auraient pas \u00e9t\u00e9 permises autrement. Inversement, \nl\u2019ouverture de redressement judiciaire ou de liquidation judiciaire sera\n toujours permise en cas de d\u00e9gradation trop importante de l\u2019activit\u00e9 \napr\u00e8s le 12 mars. <br></li></ul><ul><li>L\u2019adaptation des contraintes \nchronologiques des proc\u00e9dures \u00e0 la p\u00e9riode de confinement (dur\u00e9e de \nconciliation, dur\u00e9e maximale de plan etc.). <br></li></ul><ul><li>L\u2019assouplissement\n de certains formalit\u00e9s afin de permettre le fonctionnement quasi-normal\n d\u2019un tribunal de commerce en limitant les rassemblements.</li></ul>Pour plus de d\u00e9tail sur les adaptations apport\u00e9es aux proc\u00e9dures, voir ci-dessous.\n\n",
            "\n<p><b>La fixation dans le temps de l'\u00e9tat de cessation des paiements, \navec le gel au 12 mars de l'appr\u00e9ciation de la situation de l'entreprise\n ou exploitations agricoles s'agissant de l'\u00e9ventuel \u00e9tat de cessation \ndes paiements. </b><br></p>\n\n\n\n\n\n\n\n<p>Cette cristallisation\ndes situations permettra aux entreprises de b\u00e9n\u00e9ficier des mesures ou\nproc\u00e9dures pr\u00e9ventives m\u00eame si, apr\u00e8s le 12 mars et pendant la p\u00e9riode\ncorrespondant \u00e0 l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sanitaire major\u00e9e de trois mois, elles\nconnaissaient une aggravation de leur situation telle qu\u2019elles seraient alors\nen cessation des paiements. Cette disposition concerne principalement les\nproc\u00e9dures de conciliation et les proc\u00e9dures de sauvegarde. </p>\n\n<p>Toutefois, dans ce\ndernier cas, le d\u00e9biteur \u2013 et lui seul \u2013 pourra demander l\u2019ouverture d\u2019une\nproc\u00e9dure de redressement judiciaire ou de liquidation judiciaire, ou le\nb\u00e9n\u00e9fice d\u2019un r\u00e9tablissement professionnel, du fait de cette aggravation.\nAinsi, la prise en charge des salaires par l\u2019AGS sera possible, dans les\nlimites pr\u00e9vues par les textes rest\u00e9s sur ce point inchang\u00e9s.</p>\n\n<p>La fixation au 12 mars\n2020 de la date de l\u2019appr\u00e9ciation de l\u2019\u00e9tat de cessation des paiements ne peut\n\u00eatre con\u00e7ue que dans l\u2019int\u00e9r\u00eat du d\u00e9biteur, ce qui \u00e9vite, en outre, qu\u2019il ne\ns\u2019expose \u00e0 des sanctions personnelles pour avoir d\u00e9clar\u00e9 tardivement cet \u00e9tat.\nToutefois, il convient de r\u00e9server les possibilit\u00e9s de fraude aux droits des\ncr\u00e9anciers, tant de la part du d\u00e9biteur que d\u2019autres cr\u00e9anciers, ce qui\njustifie \u00e9galement l\u2019application des dispositions de l\u2019article L. 631-8 du code\nde commerce, relatif aux nullit\u00e9s de la p\u00e9riode suspecte. Le m\u00eame principe de\ncristallisation a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9 pour l\u2019exploitation agricole dans le cadre d\u2019une\nproc\u00e9dure de r\u00e8glement amiable relevant du code rural et de la p\u00eache maritime. <br></p><p><b>L'assouplissement\n de certaines formalit\u00e9s afin de permettre le fonctionnement \nquasi-normal d'un tribunal de commerce en limitant les rassemblements.</b><br></p><p>\n\n\n\n</p><p><a name=\"_Toc37170927\"></a></p>\n\n<p>Pendant la p\u00e9riode\nexceptionnelle d\u00e9finie dans l\u2019ordonnance et lorsque les acteurs de la proc\u00e9dure\ncollective ne disposent pas de moyens de communication \u00e9lectronique organis\u00e9s\npar les textes, certaines formalit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 assouplies. Ainsi, par exemple,\nl\u2019ordonnance&nbsp;\u00e9carte la formalit\u00e9 du d\u00e9p\u00f4t au greffe, afin de faciliter le\nrespect des r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire mises en \u0153uvre. </p>\n\n<p>Le texte complet de l\u2019ordonnance peut \u00eatre\ntrouv\u00e9 sur ce lien<a href=\"https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000041755644&amp;categorieLien=id\"> ici</a></p>\n\n",
            "\n\n\n\n<p>L'Association\npour la gestion du r\u00e9gime de Garantie des cr\u00e9ances des Salari\u00e9s (AGS) est un\norganisme patronal fond\u00e9 sur la solidarit\u00e9 interprofessionnelle des employeurs\nqui en cas de redressement, de liquidation judiciaire de l'entreprise ou\nencore, sous certaines conditions, en proc\u00e9dure de sauvegarde et dont la\nmission est de garantir le paiement, dans les meilleurs d\u00e9lais, des sommes dues\naux salari\u00e9s (salaires, pr\u00e9avis, indemnit\u00e9s de rupture...) conform\u00e9ment aux\nconditions fix\u00e9es par le code du travail.</p>\n\n<p><b>Concr\u00e8tement,\nle soutien de l\u2019AGS aux entreprises en difficult\u00e9 se traduira durant les\nprochains mois par</b> : <br></p><ul><li>une mesure visant \u00e0 accorder des modalit\u00e9s exceptionnelles\nde remboursement des cr\u00e9ances dues par ces entreprises lorsque leurs\ndifficult\u00e9s \u00e9conomiques seraient g\u00e9n\u00e9r\u00e9es ou acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es par la propagation de\nla crise ; <br></li></ul><ul><li>les entreprises en difficult\u00e9 b\u00e9n\u00e9ficieront de l\u2019octroi de d\u00e9lais et de remises\ndes majorations de retard sur leurs cotisations dues au R\u00e9gime AGS ;</li></ul><ul><li>la garantie du paiement des avances salariales aux salari\u00e9s\nd\u2019entreprises en difficult\u00e9 impact\u00e9es, dans un d\u00e9lai maximum de 72 heures, \u00e0\ncompter de la r\u00e9ception des relev\u00e9s de cr\u00e9ances salariales \u00e9tablis par les\nmandataires judiciaires.</li></ul>\n\n<p>Le 19 mars\ndernier, Conseil d\u2019administration de l\u2019AGS a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019accorder un\nsoutien exceptionnel aux entreprises, en d\u00e9cidant&nbsp;: </p>\n\n<ul><li>D\u2019une part, de <b>faciliter l\u2019adoption de plans de\nredressement ou de sauvegarde d\u2019entreprises </b>au travers de l\u2019octroi de d\u00e9lais de\npaiement exceptionnels ou du report des mensualit\u00e9s \u00e0 \u00e9choir au cours de la\np\u00e9riode. Par cette mesure, le R\u00e9gime apporte une aide aux entreprises en\ndifficult\u00e9 pour leur \u00e9viter une liquidation judiciaire.</li></ul><ul><li>D\u2019autre part, de <b>proc\u00e9der au paiement de\ncr\u00e9ances des salari\u00e9s des entreprises en difficult\u00e9</b> sur simple demande et sous\nla responsabilit\u00e9 des mandataires judiciaires, sans v\u00e9rification a priori des\nexigences l\u00e9gales.</li></ul>\n\n\n\n<p>Pour plus de d\u00e9tail, consultez le site de l\u2019AGS ci-dessous.<br></p>\n\n\n\n\n\n",
            "\nCes d\u00e9cisions sont applicables r\u00e9troactivement \u00e0 la date du 16 mars 2020\net ce, jusqu\u2019au 30 juin 2020.\n\n"
        ]
    },
    {
        "titre": "Je fais appel aux services de l\u00e2\u0080\u0099\u00c3\u0089tat sp\u00c3\u00a9cialis\u00c3\u00a9s dans l\u00e2\u0080\u0099accompagnement d\u00e2\u0080\u0099entreprises",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Contacts utiles"
        ],
        "contenu": [
            "<p><b>Une cible d\u2019entreprise prioritaire</b></p><p>L\u2019intervention des Commissaires aux Restructurations et \u00e0 la Pr\u00e9vention des difficult\u00e9s d\u2019entreprises (CRP) se focalise prioritairement sur les entreprises industrielles comprises entre 50&nbsp; et 400 salari\u00e9s. Les CRP conduisent une action de d\u00e9tection pr\u00e9coce afin d\u2019anticiper le plus en amont possible les fragilit\u00e9s de l\u2019entreprise et leur proposer les solutions adapt\u00e9es \u00e0 leur besoin.</p><b>Un dispositif de proximit\u00e9 territoriale</b><p>Afin de garantir un service de proximit\u00e9 et la r\u00e9activit\u00e9 de leur intervention, le&nbsp; r\u00e9seau des 22 CRP, plac\u00e9s au sein des DIRECCTE, couvre l\u2019ensemble des r\u00e9gions m\u00e9tropolitaines. Les CRP peuvent \u00eatre directement contact\u00e9s en consultant l'annuaire.&nbsp; <br></p><p><b>Un positionnement interminist\u00e9riel pour mobiliser l\u2019ensemble de vos partenaires</b></p><p>B\u00e9n\u00e9ficiant d\u2019un double rattachement aupr\u00e8s du Pr\u00e9fet de r\u00e9gion et de la DIRECCTE, le CRP dispose d\u2019une palette de solutions adapt\u00e9es \u00e0 chacune des situations pour consolider le d\u00e9veloppement des entreprises ou leur permettre de rebondir dans les meilleures conditions, en mobilisant leurs partenaires r\u00e9gionaux (conseils r\u00e9gionaux, Bpifrance, CCI, Business France, m\u00e9diations des entreprises et du cr\u00e9dit, tribunal de commerce\u2026) et en lien \u00e9troit avec le comit\u00e9 d\u00e9partemental d\u2019examen des probl\u00e8mes de financement des entreprises (CODEFI) auquel ils participent.</p><p><b>Des professionnels de l\u2019accompagnement des entreprises en difficult\u00e9</b></p><p>Les CRP se distinguent par leurs comp\u00e9tences en mati\u00e8re de maitrise des probl\u00e9matiques \u00e9conomiques, juridiques, financi\u00e8res des entreprises en difficult\u00e9 et s\u2019inscrivent dans l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me territorial d\u2019accompagnement des restructurations d\u2019entreprises.</p><p>Pour davantage d\u2019information, vous pouvez consulter la <a href=\"https://www.entreprises.gouv.fr/politique-et-enjeux/commissaires-aux-restructurations-et-a-la-prevention-des-difficultes-des\">page</a> d\u00e9di\u00e9e sur le site du minist\u00e8re des finances.<br></p>"
        ]
    },
    {
        "titre": "Vers quel service de l\u00e2\u0080\u0099Etat puis-je me tourner ?",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Contacts utiles"
        ],
        "contenu": [
            "<p>De nombreux dispositifs sp\u00e9cifiques ont \u00e9t\u00e9 mis en place dans le cadre de la crise du Covid-19 et sont d\u00e9taill\u00e9s dans le pr\u00e9sent FAQ en faisant apparaitre les contacts pertinents pour les saisir. Sans les recenser \u00e0 nouveau, vous pouvez contacter&nbsp;:&nbsp;</p><ul><li><p>En cas de litige avec vos principaux fournisseurs ou clients&nbsp;: <a href=\"https://www.economie.gouv.fr/mediateur-des-entreprises\">le m\u00e9diateur des entreprises&nbsp;</a>;&nbsp;</p></li><li><p>En cas de probl\u00e8mes de tr\u00e9sorerie&nbsp;: <a href=\"https://mon.bpifrance.fr/authentication/?TAM_OP=login&amp;ERROR_CODE=0x00000000&amp;URL=%2Fmon-espace%2F#/formulaire/soutienauxentreprises\">bpifrance&nbsp;</a>;&nbsp;</p></li><li><p>En cas de difficult\u00e9s avec vos partenaires bancaires, <a href=\"https://mediateur-credit.banque-france.fr/saisir-la-mediation/vous-allez-saisir-la-mediation-du-credit\">la m\u00e9diation du cr\u00e9dit&nbsp;</a>;&nbsp;</p></li><li><p>Afin de reporter le d\u00e9lai de paiement des charges fiscales, votre <a href=\"https://www.impots.gouv.fr/portail/contacts?787\">service des imp\u00f4ts des entreprises</a> et, pour les cotisations sociales, votre correspondant URSSAF, ainsi que, pour les difficult\u00e9s les plus grave, <a href=\"https://www.impots.gouv.fr/portail/professionnel/ccsf-et-codeficiri\">la CCSF&nbsp;</a>de votre d\u00e9partement ;&nbsp;</p></li><li><p>En cas de difficult\u00e9 concernant l\u2019activit\u00e9 partielle ou tout autre question concernant la situation de vos salari\u00e9s, les services du <a href=\"https://travail-emploi.gouv.fr/emploi/accompagnement-des-mutations-economiques/activite-partielle\">minist\u00e8re du travail&nbsp;</a>;</p></li></ul>Afin de pr\u00e9venir et accompagner les difficult\u00e9s auxquelles vous faites face, vous pouvez solliciter aupr\u00e8s <a href=\"https://www.infogreffe.fr/informations-et-dossiers-entreprises/prevention.html\">du pr\u00e9sident de commerce du tribunal de commerce</a> un entretien de pr\u00e9vention. "
        ]
    },
    {
        "titre": "Les TPE-PME peuvent-elles b\u00c3\u00a9n\u00c3\u00a9ficier d\u00e2\u0080\u0099un soutien particulier ?",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Contacts utiles"
        ],
        "contenu": [
            "\n\n\n\n<p><b>La Banque de France met \u00e0 la\ndisposition des entrepreneurs un r\u00e9seau de 96 correspondants d\u00e9partementaux en\nm\u00e9tropole.</b> <br></p><p>Un dirigeant d\u2019entreprise en qu\u00eate d\u2019informations sur des questions\nrelatives \u00e0 la cr\u00e9ation, gestion, d\u00e9veloppement, traitement des difficult\u00e9s ou\nencore \u00e0 la transmission d\u2019entreprise peut appeler ou adresser un mail \u00e0 son correspondant TPE-PME. Ce dispositif de proximit\u00e9 donne donc\nla possibilit\u00e9 aux entrepreneurs de prendre rendez-vous avec leur correspondant, reconnu \u00e0 la fois pour son expertise financi\u00e8re et sa connaissance du\ntissu \u00e9conomique local.</p>\n\n<p>La mission de ces correspondants\nconsiste \u00e0 identifier les probl\u00e9matiques des chefs d\u2019entreprises et \u00e0 les\norienter dans les meilleurs d\u00e9lais vers un contact bien identifi\u00e9 d\u2019organismes\nprofessionnels adapt\u00e9s pour r\u00e9pondre \u00e0 leurs interrogations sur le financement\nbien s\u00fbr, mais aussi sur des questionnements propres \u00e0 la gestion d\u2019une\nentreprise.</p>\n\n<div><b>Par ailleurs, toute entreprise dont la Banque de\nFrance &nbsp;a re\u00e7u le bilan pourra avoir acc\u00e8s gratuitement pendant la p\u00e9riode\nde crise &nbsp;\u00e0 un diagnostic financier simplifi\u00e9 (produit OPALE). </b><br></div>",
            "\n<b>Contact&nbsp;:\n</b>Num\u00e9ro vert: 0&nbsp; 800 08 32 08<b> / </b>@\n: <a href=\"mailto:tpmeXX@banque-france.fr\">tpmeXX@banque-france.fr</a>\n(xx&nbsp;: n\u00b0 du d\u00e9partement)\n\n"
        ]
    },
    {
        "titre": "Questions fr\u00c3\u00a9quentes : les entreprises en difficult\u00c3\u00a9",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Contacts utiles"
        ],
        "contenu": [
            "<p>\n<i><b>Les\ndossiers CCSF sont-ils suspendus&nbsp;? Si le dossier \u00e9tait d\u00e9j\u00e0\ntendu il y a quelques semaines et que l\u2019on a commenc\u00e9 \u00e0 faire du\nretard fiscal et social mais que l\u2019on n\u2019a pas encore d\u00e9pos\u00e9 de\ndossier ou pas encore obtenu d\u2019accord. </b></i>\n</p>\n<p>\nLes\nCCSF sont toujours en activit\u00e9 et les dossiers continuent \u00e0 \u00eatre\ntrait\u00e9s</p><p><i><b><br></b></i></p><p><i><b>Mon\nentreprise est actuellement en proc\u00e9dure collective. Son d\u00e9roulement\nva-t-il \u00eatre impact\u00e9 par la situation actuelle&nbsp;? Qu\u2019en\nest-il de la prise en charge des salaires par les AGS&nbsp;?</b></i></p>\n<p>\nL\u2019ensemble\ndes Tribunaux de commerce sont ferm\u00e9s \u00e0 compter du 16 mars 2020, et\nce jusqu\u2019\u00e0 nouvel ordre. Des instructions ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es par\nle Minist\u00e8re de la Justice \u00e0 ces derniers afin que la gestion des\nproc\u00e9dures d\u2019urgence soit assur\u00e9e. Concernant les proc\u00e9dures\ncollectives en cours d\u2019ex\u00e9cution, seule la mise en \u0153uvre des\nplans de cession est consid\u00e9r\u00e9e comme une proc\u00e9dure urgente, \u00e0\ncondition que cette cession ait un impact sur l\u2019emploi. En outre,\nle caract\u00e8re d\u2019urgence sera appr\u00e9ci\u00e9 au cas par cas par le\npr\u00e9sident du Tribunal de commerce. Concernant la prise en charge des\nsalaires par les AGS, des disposition exceptionnelles seront prises\npour, d\u2019une part, proc\u00e9der au paiement des demandes d'avances en\nfaveur des salari\u00e9s alors que toutes les exigences l\u00e9gales ne\nseront pas int\u00e9gralement remplies et, d\u2019autre part, octroyer des\nd\u00e9lais d\u00e9passant les accords de droit commun dans le cadre de\nl\u2019adoption des plans de redressement ou de sauvegarde \u00e0 venir.</p>\n<p>\nAussi,\nles mandataires de justice (administrateur et mandataire judiciaire)\nd\u00e9sign\u00e9s par le Tribunal de commerce lors de l\u2019ouverture de la\nproc\u00e9dure en cours restent vos interlocuteurs pour toute demande\nrelative au d\u00e9roulement de cette derni\u00e8re.</p>\n<p>\nVous\npouvez contacter les administrateurs et mandataires judiciaires qui\nmettent en place un num\u00e9ro vert gratuit&nbsp;: contact 0 800 94 25\n64.</p><p><br></p><p>\n<b><i>Est-ce que je peux demander\nl\u2019ouverture d\u2019une proc\u00e9dure collective pendant l\u2019\u00e9tat\nd\u2019urgence sanitaire&nbsp;? </i></b>\n</p>\n<p>Oui.</p>\n<p>L\u2019article\n1er de l\u2019ordonnance n\u00b0 2020-341 du 27 mars 2020 portant adaptation\ndes r\u00e8gles relatives aux difficult\u00e9s des entreprises et des\nexploitations agricoles \u00e0 l'urgence sanitaire et modifiant certaines\ndispositions de proc\u00e9dure p\u00e9nale permet au d\u00e9biteur (chef\nd\u2019entreprise ou exploitant agricole) de demander l\u2019ouverture\nd\u2019une proc\u00e9dure collective.</p>\n<p>Si\nla demande porte sur une proc\u00e9dure de sauvegarde, elle ne pourra pas\n\u00eatre rejet\u00e9e au motif qu\u2019\u00e0 la date de la demande l\u2019entreprise\nou l\u2019exploitation se trouve en cessation des paiements, alors\nqu\u2019elle ne l\u2019\u00e9tait pas \u00e0 la date du 12 mars 2020. \n</p>\n<p>Si\nla demande faite par le d\u00e9biteur concerne l\u2019ouverture d\u2019une\nproc\u00e9dure de redressement judiciaire, de liquidation judiciaire ou\nun r\u00e9tablissement professionnel, le tribunal devra appr\u00e9cier\nl\u2019existence d\u2019un \u00e9tat de cessation des paiements \u00e0 la date \u00e0\nlaquelle il statuera. <br></p><p><br></p>\n<p>\n<b><i>Est-ce\nque je peux \u00eatre assign\u00e9 en redressement judiciaire ou en\nliquidation judiciaire pendant l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sanitaire?</i></b></p>\n<p>OUI,\nmais&nbsp;:</p>\n<p>Pendant\nla dur\u00e9e de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sanitaire, plus trois mois\n(p\u00e9riode de protection), si le tribunal est saisi par un cr\u00e9ancier\nou par le minist\u00e8re public qui demande l\u2019ouverture d\u2019une\nproc\u00e9dure collective \u00e0 l\u2019\u00e9gard d\u2019une entreprise ou\nexploitation agricole, il ne doit pas, en principe, tenir compte de\nl\u2019\u00e9tat de cessation des paiements apparu apr\u00e8s le 12 mars 2020.</p>\n<p>Ainsi,\nsi le d\u00e9biteur \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en \u00e9tat de cessation des paiements\navant le 12 mars, le tribunal pourra faire droit \u00e0 la demande\nd\u2019ouverture de la proc\u00e9dure collective form\u00e9e le 30 mars.</p>\n<p>Si\nl\u2019\u00e9tat de cessation des paiements n\u2019existait pas au 12 mars,\nmais est apparu apr\u00e8s, et pendant la p\u00e9riode de protection, le\ntribunal sera bien saisi, mais il ne pourra pas constater, \u00e0 la date\n\u00e0 laquelle il rendra sa d\u00e9cision, et si son jugement est rendu\npendant cette p\u00e9riode, que l\u2019entreprise ou l\u2019exploitation est en\ncessation des paiements. Il ne pourra pas ouvrir la proc\u00e9dure en\ncons\u00e9quence pendant cette p\u00e9riode. \n</p>\n<p>Mais\nle tribunal pourra ordonner, par exemple, une enqu\u00eate.</p>\n<p>En\noutre, l\u2019ordonnance du 27 mars 2020 r\u00e9serve l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019une\nfraude. <br></p><p><br></p>\n<p>\n<b><i>Est-ce\nque la proc\u00e9dure de redressement judiciaire en cours ou ouverte\npendant la p\u00e9riode de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sanitaire peut faire\nl\u2019objet d\u2019une conversion en liquidation judiciaire?</i></b></p>\n<p>Oui.\nL\u2019entreprise ou l\u2019exploitation agricole qui fait l\u2019objet d\u2019une\nproc\u00e9dure de redressement judiciaire est, par d\u00e9finition, d\u00e9j\u00e0 en\n\u00e9tat de cessation des paiements et le tribunal peut convertir cette\nproc\u00e9dure en liquidation judiciaire si sa situation devient\nirr\u00e9m\u00e9diablement compromise.</p>\n"
        ]
    },
    {
        "titre": "Je souhaite reporter le versement des cotisations URSSAF, que faire ?",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Factures et charges",
            "Charges sociales "
        ],
        "contenu": [
            "<p><b>Les r\u00e9seaux des Urssaf ont pris des mesures exceptionnelles pour accorder des d\u00e9lais de paiement pour les \u00e9ch\u00e9ances sociales de novembre</b><br /></p>\n<p><strong><u>Pour\nles employeurs</u></strong></p><p>Les\nemployeurs peuvent reporter tout ou partie du paiement de leurs cotisations\nsalariales et patronales pour les \u00e9ch\u00e9ances des 5 et 15 novembre 2020. Les\nd\u00e9clarations doivent n\u00e9anmoins \u00eatre d\u00e9pos\u00e9es aux dates pr\u00e9vues. Le report de\ncotisations Urssaf vaut \u00e9galement pour les <b>cotisations\nde retraite compl\u00e9mentaire</b>. </p><p>Pour les d\u00e9partements de Guyane, Mayotte et R\u00e9union, cette possibilit\u00e9 est\nr\u00e9serv\u00e9e aux employeurs touch\u00e9s par des restrictions d\u2019activit\u00e9 ou fermetures. </p><p><b>Aucune p\u00e9nalit\u00e9 ni majoration\nde retard ne sera appliqu\u00e9e.</b></p><p><strong><u>Pour\nles travailleurs ind\u00e9pendants\u00a0:</u></strong></p><p><b>Les cotisations sociales\npersonnelles des travailleurs ind\u00e9pendants ne seront pas pr\u00e9lev\u00e9es en novembre\n(l\u2019\u00e9ch\u00e9ance trimestrielle du 5 novembre ainsi que les \u00e9ch\u00e9ances mensuelles du 5\net du 20 novembre sont suspendues)</b>. Le pr\u00e9l\u00e8vement automatique des \u00e9ch\u00e9ances de novembre ne sera pas\nr\u00e9alis\u00e9, sans que les travailleurs ind\u00e9pendants aient de d\u00e9marche \u00e0 engager.\nCeux qui paient par d\u2019autres moyens de paiement pourront ajuster le montant de\nleur paiement. <b></b></p><p><b>Aucune p\u00e9nalit\u00e9 ni majoration\nde retard ne sera appliqu\u00e9e.</b> Les modalit\u00e9s de\nr\u00e9gularisation de ces \u00e9ch\u00e9ances seront pr\u00e9cis\u00e9es ult\u00e9rieurement.</p><p>Toutefois, les travailleurs ind\u00e9pendants qui le peuvent sont invit\u00e9s \u00e0\nr\u00e9gler leurs cotisations de fa\u00e7on spontan\u00e9e, selon des modalit\u00e9s qui leur\nseront communiqu\u00e9es par leur Urssaf. Ils peuvent ajuster leur \u00e9ch\u00e9ancier en\nr\u00e9estimant leur revenu 2020 qui sert de base au calcul des cotisations\nprovisionnelles.</p><p>\nEn compl\u00e9ment de ces mesures, les travailleurs ind\u00e9pendants peuvent solliciter\nl\u2019intervention de l\u2019action sociale du Conseil de la Protection sociale des\ntravailleurs ind\u00e9pendants (CPSTI) pour la prise en charge partielle ou totale\nde leurs cotisations ou pour l\u2019attribution d\u2019une aide financi\u00e8re\nexceptionnelle.</p><p><b>Les\nartisans commer\u00e7ants peuvent r\u00e9aliser leurs d\u00e9marches\u00a0: </b></p><p>-\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\nPar\ninternet sur secu-independants.fr, <a href=\"https://www.ma.secu-independants.fr/authentification/login\">Mon compte</a> pour une demande de revenu\nestim\u00e9, ou pour demander le report d\u2019un \u00e9ch\u00e9ancier de paiement</p><p>-\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n<a href=\"https://www.secu-independants.fr/contact/adresse-telephone/urssaf/\">Par\ncourriel</a>, en\nchoisissant l'objet \u00ab Vos cotisations \u00bb, motif \u00ab Difficult\u00e9s - Coronavirus\u00a0\u00bb</p><p>-\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\nPar\nt\u00e9l\u00e9phone au 3698 (service gratuit + prix appel)</p><p><b>\u00a0</b></p><p><b>Les professions lib\u00e9rales\npeuvent \u00e9galement r\u00e9aliser leurs d\u00e9marches :<strong> </strong></b></p><p>-\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n<b>Par internet, sur leur espace\nen ligne sur urssaf.fr en adressant un message via la rubrique \u00ab Une formalit\u00e9\nd\u00e9clarative \u00bb &gt; \u00ab D\u00e9clarer une situation exceptionnelle \u00bb.\u00a0</b></p><p>-\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\nPar\nt\u00e9l\u00e9phone, en contactant l\u2019Urssaf au 3957 (0,12\u20ac / min + prix appel) ou au 0806\n804\u00a0209 (service gratuit + prix appel) pour les praticiens et auxiliaires\nm\u00e9dicaux.</p><p><b><u>Pour\nles autoentrepreneurs\u00a0:</u></b></p><p>\u00a0<b>L\u2019\u00e9ch\u00e9ance mensuelle de\nseptembre et l\u2019\u00e9ch\u00e9ance trimestrielle du troisi\u00e8me trimestre doivent \u00eatre\nd\u00e9clar\u00e9es normalement d\u2019ici au 2 novembre \u00e0 12h</b><span>.</span></p><p>Les autoentrepreneurs ont la possibilit\u00e9 de payer la totalit\u00e9, ou une\npartie seulement, ou de ne pas payer les cotisations sociales dues sur cette\n\u00e9ch\u00e9ance. </p><p>Ceux qui ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9 leurs d\u00e9clarations peuvent modifier leur ordre\nde paiement pour r\u00e9duire ou mettre \u00e0 z\u00e9ro le montant pay\u00e9. </p><p><br />\n<b>Aucune majoration de retard ne sera\nappliqu\u00e9e, les modalit\u00e9s de r\u00e9gularisation des paiements partiels ou absents\nseront pr\u00e9cis\u00e9es ult\u00e9rieurement.</b></p><p>Les auto-entrepreneurs b\u00e9n\u00e9ficiant d\u2019un d\u00e9lai de paiement peuvent\n\u00e9galement demander \u00e0 en reporter les \u00e9ch\u00e9ances.</p><p>\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n</p><p><br /></p><p>\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n</p><p><br /></p>\n\n",
            "<p><b>\n\n\n\n</b></p><p><a></a><a></a><a></a><a></a><a></a></p>\n<b>Remarques pr\u00e9liminaires </b>\n\n\n\n\n\n\n\n<p><b>\n</b></p><ul><li><p><a></a><a></a><a></a><a></a><a></a><a></a><a></a>\n\t<b>Pr\u00e9l\u00e8vement\n\tautomatique des charges\u00a0:</b> de nombreuses entreprises sont en\n\tpr\u00e9l\u00e8vement automatique pour leurs charges. Pour ne pas \u00eatre\n\tpr\u00e9lev\u00e9, il faut supprimer le pr\u00e9l\u00e8vement pour passer en\n\tt\u00e9l\u00e9paiement. Si l\u2019\u00e9ch\u00e9ance \u00e0 venir est rapproch\u00e9e (moins de\n\t5-6 jours), l\u2019ordre de pr\u00e9l\u00e8vement est d\u00e9j\u00e0 parti, donc il\n\tfaut bloquer le pr\u00e9l\u00e8vement et pr\u00e9venir l\u2019URSSAF d\u00e8s que\n\tpossible pour discuter d\u2019un \u00e9chelonnement.</p>\n\t</li><li><p><a></a><a></a><a></a><a></a><a></a><a></a><a></a>\n\t<b>Envoi\n\tdes D\u00e9clarations Sociales Nominatives (DSN)</b>\u00a0: les\n\tentreprises sont tenues de faire leurs DSN m\u00eame si elles souhaitent\n\treporter le paiement de leurs charges. Elles peuvent modifier dedans\n\tle montant du paiement pour le minorer, voire mettre 0, mais les DSN\n\tdoivent \u00eatre \u00e9tablies.</p>\n\t</li><li><p><a></a><a></a><a></a><a></a><a></a><a></a><a></a>\n\t<b>Contacts\n\tURSSAF\u00a0:</b> en cas de probl\u00e8me, un point de contact local\n\tdoit \u00eatre identifi\u00e9, comme interlocuteur pour l\u2019agent qui r\u00e9pond\n\taux entreprises. \n\t</p>\n</li></ul>\n\n\n\n<p><b>Renforcement\ndu dispositif de soutien aux entreprises impact\u00e9es par les nouvelles\nrestrictions d\u2019accueil au public\u00a0:\nl\u2019exon\u00e9ration de charges sociales</b></p>\n\n\n\n<p>Suite aux\nnouvelles restrictions d\u2019accueil du public li\u00e9es \u00e0 la crise sanitaire, des\nd\u00e9cisions relatives \u00e0 l\u2019exon\u00e9ration des charges sociales pour les TPE-PME ont\n\u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es le 25 septembre 2020.</p>\n\n<p>Les TPE-PME ferm\u00e9es administrativement et les entreprises\nfaisant l\u2019objet de restriction horaire qui ont une perte de chiffre d\u2019affaires\nsup\u00e9rieure \u00e0 50% pourront b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une exon\u00e9ration des cotisations sociales\npendant la p\u00e9riode de fermeture ou de restriction.</p>\n\n<p>En attendant que la mesure l\u00e9gislative soit prise, les\nentreprises pourront faire la demande d\u2019un report, pendant la p\u00e9riode\nconcern\u00e9e.</p>\n\n<p>Pour les TPE-PME qui ne font pas directement l\u2019objet d\u2019une\nrestriction d\u2019ouverture, mais qui ont perdu 50% de chiffre d\u2019affaires, il sera\npossible de solliciter, au cas par cas, une remise de cotisations dues pendant\nla p\u00e9riode de fermeture.</p>\n\n<p>De nouvelles mesures seront annonc\u00e9es prochainement pour les\nentreprises de l\u2019\u00e9v\u00e9nementiel, particuli\u00e8rement concern\u00e9es par la baisse de la\njauge \u00e0 1\u00a0000 personnes.</p><p>\n\n\n\n</p><p><b>R\u00e8glement des cotisations report\u00e9es</b></p>\n\n<p>Les modalit\u00e9s de r\u00e8glement des\ncotisations report\u00e9es seront prochainement d\u00e9finies afin de pr\u00e9voir des\nmodalit\u00e9s de remboursement aux organismes de s\u00e9curit\u00e9 sociale compatibles avec\nla reprise d'activit\u00e9 des entreprises.</p>\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n<p>\n</p>",
            "\n\n<ul><li><p>Pour\n\tles entreprises de moins de 5&nbsp;000 salari\u00e9s</p>\n</li></ul>\n<p>Pour\nles \u00e9ch\u00e9ances des 5 et 15 juin, les entreprises qui sont dans\nl\u2019incapacit\u00e9 de payer leurs cotisations et contributions auront la\npossibilit\u00e9 de demander \u00e0 l\u2019Urssaf, <a href=\"https://mon.urssaf.fr/liensprfd?urlsuivre=www.dcl.urssaf.fr/messagerie/RedirectionFromTeledep.action?action=DemReportEcheance&amp;choixCompte=1\">via\nleur compte en ligne</a>, un report partiel ou total. Cette demande\ndoit \u00eatre motiv\u00e9e et pr\u00e9ciser les d\u00e9marches engag\u00e9es pour\nr\u00e9duire le besoin de report de paiement des cotisations (demande de\npr\u00eat garanti par l\u2019Etat notamment). Elle vaudra pour toutes les\ncotisations et contributions dues \u00e0 l\u2019Urssaf et \u00e0 l\u2019Agirc-Arrco.\nSauf r\u00e9ponse n\u00e9gative de l\u2019Urssaf dans un d\u00e9lai de 48h, la\ndemande sera r\u00e9put\u00e9e accept\u00e9e. En tout \u00e9tat de cause, la DSN doit\n\u00eatre transmise \u00e0 l\u2019\u00e9ch\u00e9ance habituelle. \n</p>\n<ul><li><p>Pour\n\tles ind\u00e9pendants \n\t</p>\n</li></ul>\n<p>Les\npr\u00e9l\u00e8vements pr\u00e9vus les 5 juin et 20 juin seront de nouveau\nautomatiquement report\u00e9s pour les 1 028 000 travailleurs\nind\u00e9pendants mensualis\u00e9s. 565 000 micro-entrepreneurs pourront\n\u00e9galement ajuster leur paiement du 30 juin. \n</p>\n<ul><li><p>Pour\n\tles micro-entrepreneurs</p>\n</li></ul>\n<p>Les\nmicro-entrepreneurs pourront aussi ajuster leur paiement du 31 mai.</p>\n<ul><li><p>Pour\n\tles employeurs et exploitants du r\u00e9gime agricole</p>\n</li></ul>\n<p>Les\nm\u00eames modalit\u00e9s de report sont applicables pour les employeurs et\nexploitants du r\u00e9gime agricole en juin\nainsi que pour la totalit\u00e9 des\nemployeurs en paiement mensuel acquittant les cotisations de retraite\ncompl\u00e9mentaire le 25 mai. Pour le mois de juin, les possibilit\u00e9s de\nreport du paiement des cotisations sociales sont adapt\u00e9es: les\nentreprises du r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral et du r\u00e9gime agricole qui ont\nbesoin de recourir \u00e0 nouveau \u00e0 ce dispositif devront r\u00e9aliser une\ndemande pr\u00e9alablement \u00e0 l\u2019\u00e9ch\u00e9ance de paiement. <br></p><p>\n\n</p><ul><li><p>Pour\n\tles entreprises de 5000 salari\u00e9s et plus</p>\n</li></ul>\n<p>Les\npossibilit\u00e9s de report de paiement des cotisations et contributions\nsociales seront accord\u00e9es sur demande, apr\u00e8s \u00e9change pr\u00e9alable\navec l\u2019organisme de recouvrement, et en priorit\u00e9 \u00e0 celles qui\nn\u2019auraient pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d\u2019un pr\u00eat garanti par\nl\u2019\u00c9tat. Comme\npour l\u2019\u00e9ch\u00e9ance du mois de mai, les demandes de report des\n\u00e9ch\u00e9ances fiscales et sociales sont soumises au non-versement de\ndividendes et au non-rachat d\u2019actions entre le 27 mars et le 31\nd\u00e9cembre 2020. S\u2019ajoute d\u00e9sormais la condition que l'entreprise\nn'ait pas son si\u00e8ge ou l'une de ses filiales dans un Etat ou\nterritoire non-coop\u00e9ratif en mati\u00e8re fiscale. \n</p>\n<p><b>R\u00e8glement\ndes cotisations report\u00e9es</b></p>\n<p>Les\nmodalit\u00e9s de r\u00e8glement des cotisations report\u00e9es seront\nprochainement d\u00e9finies afin de pr\u00e9voir des modalit\u00e9s de\nremboursement aux organismes de s\u00e9curit\u00e9 sociale compatibles avec\nla reprise d'activit\u00e9 des entreprises.</p>\n\n\n\n",
            "\nPour davantage d\u2019information et poser vos questions sur\nl\u2019assistant virtuel&nbsp;en ligne :<b> </b><a href=\"https://www.urssaf.fr/portail/home.html\"><b>https://www.urssaf.fr/portail/home.html</b></a>\n\n",
            "<p><strong><u>Pour\nles employeurs</u></strong></p>\n\n<p>Pour\nb\u00e9n\u00e9ficier du report, il suffit de remplir en ligne un formulaire de demande\npr\u00e9alable sur leur <a href=\"https://mon.urssaf.fr/liensprfd?urlsuivre=mon.urssaf.fr/contact\">espace\nen ligne</a>. En\nl\u2019absence de r\u00e9ponse de l\u2019Urssaf sous 48h, cette demande est consid\u00e9r\u00e9e comme accept\u00e9e.\nLes cotisations qui ne seront pas pay\u00e9es sont automatiquement report\u00e9es.\nL\u2019Urssaf contactera ult\u00e9rieurement les employeurs pour leur proposer un plan\nd\u2019apurement de leurs dettes.\u00a0 </p>\n\n<p>En l\u2019absence de r\u00e9ponse de l\u2019Urssaf dans les deux jours\nouvr\u00e9s suivants le d\u00e9p\u00f4t du formulaire, la demande de report est consid\u00e9r\u00e9e\ncomme accept\u00e9e.</p>\n\n<p>L'entreprise peut minorer son paiement de tout ou partie des\ncotisations (au travers du bloc paiement de la DSN si elle a opt\u00e9 pour le\nt\u00e9l\u00e9r\u00e8glement, ou via l\u2019ajustement du montant du virement si elle utilise ce\nmode de paiement). Dans tous les cas, les cotisations sont \u00e0 renseigner en DSN\n(parties 78, 81, 22 et 23).</p>\n\n<p>\u00a0</p>\n\n<p></p><ul><li><b>Pr\u00e9l\u00e8vement automatique des charges\u00a0:</b>\nde nombreuses entreprises sont en pr\u00e9l\u00e8vement automatique pour leurs charges.\nPour ne pas \u00eatre pr\u00e9lev\u00e9, il faut supprimer le pr\u00e9l\u00e8vement pour passer en\nt\u00e9l\u00e9paiement. Si l\u2019\u00e9ch\u00e9ance \u00e0 venir est rapproch\u00e9e (moins de 5-6 jours),\nl\u2019ordre de pr\u00e9l\u00e8vement est d\u00e9j\u00e0 parti, donc il faut bloquer le pr\u00e9l\u00e8vement et\npr\u00e9venir l\u2019URSSAF d\u00e8s que possible pour discuter d\u2019un \u00e9chelonnement.</li><li><b>Envoi des D\u00e9clarations Sociales Nominatives (DSN)</b>\u00a0: les entreprises sont tenues de faire\nleurs DSN m\u00eame si elles souhaitent reporter le paiement de leurs charges. Elles\npeuvent modifier dedans le montant du paiement pour le minorer, voire mettre 0,\nmais les DSN doivent \u00eatre \u00e9tablies.</li><li><b>Contacts URSSAF:</b> en cas de\nprobl\u00e8me, un point de contact local doit \u00eatre identifi\u00e9, comme interlocuteur\npour l\u2019agent qui r\u00e9pond aux entreprises.</li></ul><a></a><p></p>\n\n<p><a></a></p>\n\n<p><a></a></p>\n\n<p><strong><u>Pour\nles travailleurs ind\u00e9pendants\u00a0:</u></strong></p>\n\n<p>La suspension du pr\u00e9l\u00e8vement est automatique et ne n\u00e9cessite\npas de d\u00e9marche de l\u2019assur\u00e9.</p>\n\n<p><br /></p>"
        ]
    },
    {
        "titre": "Puis-je simplement annuler mes cotisations sociales\u00c2\u00a0?",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Factures et charges",
            "Charges sociales "
        ],
        "contenu": [
            "\n\n\n\n<p>En cotisant aupr\u00e8s de l\u2019Urssaf, vous contribuez au\nfinancement de notre mod\u00e8le de protection sociale, au m\u00eame titre que tous les\nsalari\u00e9s, les entreprises, les particuliers employeurs et les travailleurs\nind\u00e9pendants. Les cotisations sociales sont essentielles pour chacun d\u2019entre\nnous. Elles sont notre garantie d\u2019\u00eatre tous prot\u00e9g\u00e9s.</p><p> Elles sont directement\nrevers\u00e9es aux diff\u00e9rentes branches de la S\u00e9curit\u00e9 sociale et autres organismes\nde protection sociale. Elles permettent de financer les d\u00e9penses notamment\nli\u00e9es \u00e0 la sant\u00e9, les aides aux familles, les retraites, l\u2019accompagnement du\nservice public de l\u2019emploi, etc.</p>\n\n<p>Par ailleurs, il n\u2019appartient pas au r\u00e9seau des Urssaf\nd\u2019annuler les cotisations sociales.</p>\n\n\n\n\n\n"
        ]
    },
    {
        "titre": "Comment obtenir une attestation de vigilance ? ",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Factures et charges",
            "Charges sociales "
        ],
        "contenu": [
            "\n\n\n\n<p>Les entreprises peuvent t\u00e9l\u00e9charger leur attestation de\nvigilance \u00e0 partir de leur espace en ligne si elles sont \u00e0 jour de leurs\ncotisations au 1er mars 2020.</p><p><span>Les difficult\u00e9s de paiement post\u00e9rieures \u00e0 cette\ndate et faisant suite aux cons\u00e9quences de la crise sanitaire n\u2019emp\u00eachent pas la\nd\u00e9livrance de cette attestation.</span></p>\n\n\n\n\n\n"
        ]
    },
    {
        "titre": "Comment reporter vos cotisations sociales payables aupr\u00c3\u00a8s de l\u00e2\u0080\u0099URSSAF ?",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Factures et charges",
            "Charges sociales "
        ],
        "contenu": [
            "<p><strong><u>Pour\nles employeurs</u></strong></p>\n\n<p>Pour\nb\u00e9n\u00e9ficier du report, il suffit de remplir en ligne un formulaire de demande\npr\u00e9alable sur leur <a href=\"https://mon.urssaf.fr/liensprfd?urlsuivre=mon.urssaf.fr/contact\">espace\nen ligne</a>. En\nl\u2019absence de r\u00e9ponse de l\u2019Urssaf sous 48h, cette demande est consid\u00e9r\u00e9e comme accept\u00e9e.\nLes cotisations qui ne seront pas pay\u00e9es sont automatiquement report\u00e9es.\nL\u2019Urssaf contactera ult\u00e9rieurement les employeurs pour leur proposer un plan\nd\u2019apurement de leurs dettes.\u00a0 </p>\n\n<p>En l\u2019absence de r\u00e9ponse de l\u2019Urssaf dans les deux jours\nouvr\u00e9s suivants le d\u00e9p\u00f4t du formulaire, la demande de report est consid\u00e9r\u00e9e\ncomme accept\u00e9e.</p>\n\n<p>L'entreprise peut minorer son paiement de tout ou partie des\ncotisations (au travers du bloc paiement de la DSN si elle a opt\u00e9 pour le\nt\u00e9l\u00e9r\u00e8glement, ou via l\u2019ajustement du montant du virement si elle utilise ce\nmode de paiement). Dans tous les cas, les cotisations sont \u00e0 renseigner en DSN\n(parties 78, 81, 22 et 23).</p>\n\n<p>\u00a0</p>\n\n<p></p><ul><li><b>Pr\u00e9l\u00e8vement automatique des charges\u00a0:</b>\nde nombreuses entreprises sont en pr\u00e9l\u00e8vement automatique pour leurs charges.\nPour ne pas \u00eatre pr\u00e9lev\u00e9, il faut supprimer le pr\u00e9l\u00e8vement pour passer en\nt\u00e9l\u00e9paiement. Si l\u2019\u00e9ch\u00e9ance \u00e0 venir est rapproch\u00e9e (moins de 5-6 jours),\nl\u2019ordre de pr\u00e9l\u00e8vement est d\u00e9j\u00e0 parti, donc il faut bloquer le pr\u00e9l\u00e8vement et\npr\u00e9venir l\u2019URSSAF d\u00e8s que possible pour discuter d\u2019un \u00e9chelonnement.</li><li><b>Envoi des D\u00e9clarations Sociales Nominatives (DSN)</b>\u00a0: les entreprises sont tenues de faire\nleurs DSN m\u00eame si elles souhaitent reporter le paiement de leurs charges. Elles\npeuvent modifier dedans le montant du paiement pour le minorer, voire mettre 0,\nmais les DSN doivent \u00eatre \u00e9tablies.</li><li><b>Contacts URSSAF:</b> en cas de\nprobl\u00e8me, un point de contact local doit \u00eatre identifi\u00e9, comme interlocuteur\npour l\u2019agent qui r\u00e9pond aux entreprises.</li></ul><a></a><p></p>\n\n<p><a></a></p>\n\n<p><a></a></p>\n\n<p><strong><u>Pour\nles travailleurs ind\u00e9pendants\u00a0:</u></strong></p>\n\n<p>La suspension du pr\u00e9l\u00e8vement est automatique et ne n\u00e9cessite\npas de d\u00e9marche de l\u2019assur\u00e9.</p>\n\n<p><br /></p>"
        ]
    },
    {
        "titre": "Exon\u00c3\u00a9ration de charges sociales",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Factures et charges",
            "Charges sociales "
        ],
        "contenu": [
            "<p><b>Dispositif mis\nen \u0153uvre dans le cadre de la 1e vague</b><b></b></p><p>En raison de la crise sanitaire li\u00e9e au Covid-19 qui a entra\u00een\u00e9\nune p\u00e9riode de fermeture de mars \u00e0 juin, une exon\u00e9ration de cotisations et\ncontributions patronales aux petites et moyennes entreprises (PME) a \u00e9t\u00e9 mise\nen place.</p><p></p><ul><li>B\u00e9n\u00e9ficient d\u2019une exon\u00e9ration de cotisations\npatronales au titre des p\u00e9riodes d\u2019emploi entre le 1er f\u00e9vrier 2020 et le 31\nmai 2020, les PME (moins de 250 salari\u00e9s) relevant des secteurs particuli\u00e8rement\naffect\u00e9s par les cons\u00e9quences \u00e9conomiques et financi\u00e8res de la propagation de\nl'\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19 au regard notamment de la r\u00e9duction de leur activit\u00e9 et\nde leur d\u00e9pendance \u00e0 l'accueil du public (en <a href=\"https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000042240167\">Annexe\n1</a>). </li><li>B\u00e9n\u00e9ficient \u00e9galement d\u2019une exon\u00e9ration de cotisations\npatronales au titre des p\u00e9riodes d\u2019emploi entre le 1er f\u00e9vrier 2020 et le 31\nmai 2020, les PME (moins de 250 salari\u00e9s) relevant des secteurs dont l'activit\u00e9\nd\u00e9pend de celle des secteurs mentionn\u00e9s ci-dessus (<a href=\"https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000042384712\">Annexe 2</a>) et qui ont\nsubi une tr\u00e8s forte baisse de leur chiffre d'affaires.</li></ul><p></p><p>Les entreprises ayant subi une tr\u00e8s forte baisse de leur\nchiffre d\u2019affaires sont celles remplissant au moins l\u2019une des deux conditions\nsuivantes :</p><p></p><ul><li>L\u2019entreprise a subi une perte de chiffre d\u2019affaires\nd\u2019au moins 80 % sur la p\u00e9riode du 15 mars au 15 mai 2020\u00a0;</li></ul><p></p><p>- soit par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode en 2019\u00a0;</p><p>- soit par rapport au chiffre d\u2019affaires mensuel moyen de\n2019, ramen\u00e9 sur deux mois\u00a0;</p><p>- soit, pour les entreprises cr\u00e9\u00e9es apr\u00e8s le 15 mars 2019\net avant le 10 mars 2020, par rapport au montant moyen calcul\u00e9 sur deux mois du\nchiffre d\u2019affaires r\u00e9alis\u00e9 entre la date de cr\u00e9ation de l\u2019entreprise et le 15\nmars 2020.</p><p></p><ul><li>L\u2019entreprise a subi une baisse de chiffre d'affaires\ndurant la p\u00e9riode comprise entre le 15 mars et le 15 mai 2020 par rapport \u00e0 la\nm\u00eame p\u00e9riode de l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. Cette baisse est au moins \u00e9gale \u00e0 30% du\nchiffre d\u2019affaires de l\u2019ann\u00e9e 2019.</li><li>Pour les entreprises cr\u00e9\u00e9es entre le 1er et le 14 mars\n2019, la comparaison est effectu\u00e9e avec le chiffre d\u2019affaires r\u00e9alis\u00e9 entre la\ndate de cr\u00e9ation de l\u2019entreprise et le 31 d\u00e9cembre 2019 ramen\u00e9 sur 12 mois.</li></ul><p></p><p>L\u2019exon\u00e9ration est totale, elle porte sur les cotisations et\ncontributions sociales patronales suivantes : cotisations de s\u00e9curit\u00e9 sociale,\ncotisations d\u2019assurance-ch\u00f4mage, contribution solidarit\u00e9 autonomie,\ncontribution fonds national d\u2019aide au logement, dues sur les r\u00e9mun\u00e9rations\nvers\u00e9es aux salari\u00e9s entrant dans le champ d\u2019application de la r\u00e9duction\ng\u00e9n\u00e9rale (\u00e0 l'exception des cotisations de retraite compl\u00e9mentaire).</p><p>Cette exon\u00e9ration est applicable m\u00eame si l\u2019entreprise\n\u00e9ligible a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d\u2019un report du paiement de cotisations entre mars et juin\n2020. Les montants correspondant aux cotisations et contributions patronales\nexon\u00e9r\u00e9es ne seront donc pas dus.</p><p>Une aide au paiement des cotisations et contributions\nsociales restant dues (patronales et salariales) au titre de l\u2019ann\u00e9e 2020 \u00e9gale\n\u00e0 20 % des r\u00e9mun\u00e9rations qui font l\u2019objet de l\u2019exon\u00e9ration de cotisations\npatronales est en outre pr\u00e9vue. Le montant de l'aide au paiement est imputable\nsur l\u2019ensemble des sommes dues aux organismes de recouvrement au titre de\nl\u2019ann\u00e9e 2020 ou 2021, apr\u00e8s application de l\u2019exon\u00e9ration et de toute autre\nexon\u00e9ration totale ou partielle applicable.</p><p>Le montant total des exon\u00e9rations et aides au paiement\nper\u00e7ues ne peut exc\u00e9der 800 000 \u20ac. Ce montant s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 120 000 \u20ac par\nentreprise pour le secteur de la p\u00eache et de l\u2019aquaculture et \u00e0 100 000 \u20ac par\nentreprise pour le secteur de la production agricole primaire.</p><p>L'exon\u00e9ration est \u00e0 d\u00e9clarer par l\u2019employeur dans sa DSN via\nle CTP 667 et le montant de l'aide au paiement via le CTP 051.</p><p>Par\nailleurs, les entreprises de moins de 250 salari\u00e9s non \u00e9ligibles aux\nexon\u00e9rations et \u00e0 l\u2019aide au paiement mais qui rel\u00e8vent de l\u2019un des secteurs\nd\u2019activit\u00e9 qui justifient d\u2019une baisse d\u2019au moins 50 % de leur chiffre\nd\u2019affaires par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode en 2019, peuvent demander, dans le\ncadre d\u2019un plan d\u2019apurement, une remise partielle de dettes pour les\ncotisations patronales dues pour la p\u00e9riode du 1er f\u00e9vrier au 31 mai (\u00e9ch\u00e9ances\nde mars, avril, mai et juin). Son montant ne peut exc\u00e9der 50 % des cotisations\npatronales incluses dans le plan.</p><p>Les chefs d\u2019entreprise et les conjoints collaborateurs\npeuvent b\u00e9n\u00e9ficier en 2021 d\u2019une r\u00e9duction de leurs cotisations et\ncontributions sociales personnelles d\u00e9finitives 2020 d\u2019un montant de :</p><p>- 2 400 euros pour les activit\u00e9s relevant des secteurs\ndit secteurs S1 et S1 bis qui ont subi une tr\u00e8s forte baisse de leur chiffre\nd\u2019affaires ;</p><p>- 1 800 euros pour les secteurs dit S2.</p><p>En outre,\npour b\u00e9n\u00e9ficier d\u00e8s l\u2019ann\u00e9e 2020 de l\u2019effet financier de la r\u00e9duction qui sera\ncalcul\u00e9e en 2021 suite \u00e0 la d\u00e9claration des revenus r\u00e9els 2020, les\ntravailleurs ind\u00e9pendants et conjoints collaborateurs ont la possibilit\u00e9 de\nr\u00e9duire leurs cotisations provisionnelles 2020 dues en appliquant un abattement\nau montant de leur revenu estim\u00e9 pour l\u2019ann\u00e9e 2020. Il est fix\u00e9 \u00e0 : 5 000 \u20ac\npour les secteurs S1 et S1 bis, 3 500 \u20ac pour le secteur S2.</p><p>Pour les\ntravailleurs ind\u00e9pendants relevant du r\u00e9gime microsocial, la r\u00e9duction prend la\nforme d\u2019une d\u00e9duction effectu\u00e9e par l\u2019autoentrepreneur au moment de la\nd\u00e9claration de son chiffre d\u2019affaires. Cette d\u00e9duction est \u00e9gale au montant du\nchiffre d\u2019affaires ou de recettes r\u00e9alis\u00e9s sur la p\u00e9riode : de mars \u00e0 juin 2020\npour ceux dont l\u2019activit\u00e9 principale rel\u00e8ve des secteurs 1 et 1bis et de mars \u00e0\nmai 2020 pour ceux dont l\u2019activit\u00e9 principale rel\u00e8ve du secteur 2.</p><p>Pour en savoir plus\u00a0rendez-vous sur\u00a0: <a href=\"https://www.urssaf.fr/portail/home/employeur/beneficier-dune-exoneration/mesures-covid-19/exoneration-de-cotisations.html\">https://www.urssaf.fr/portail/home/employeur/beneficier-dune-exoneration/mesures-covid-19/exoneration-de-cotisations.html</a></p><p><b>Dispositif\nmis en place pour les entreprises des zones de couvre-feu</b></p><p>Suite aux\nnouvelles restrictions d\u2019accueil du public li\u00e9es \u00e0 la crise sanitaire, de\nnouvelles d\u00e9cisions relatives \u00e0 l\u2019exon\u00e9ration des charges sociales pour entreprises\nont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es le 15 octobre. B\u00e9n\u00e9ficieront d\u2019une exon\u00e9ration totale de cotisations\nsociales patronales hors retraite compl\u00e9mentaire, ainsi que d\u2019une aide au\npaiement des cotisations sociales restant dues de 20% de la masse\nsalariale\u00a0:</p><p>- Les entreprises de moins de 250 salari\u00e9s relevant\ndes secteurs particuli\u00e8rement affect\u00e9s par les cons\u00e9quences \u00e9conomiques et\nfinanci\u00e8res de la propagation de l'\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19 au regard notamment de\nla r\u00e9duction de leur activit\u00e9 et de leur d\u00e9pendance \u00e0 l'accueil du public (en <a href=\"https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000042240167\">Annexe\n1</a>), ferm\u00e9es ou install\u00e9es dans les zones de couvre-feu et subissant une\nperte de 50% de leur chiffre d\u2019affaires.</p><p>- Les entreprises de moins de 250 salari\u00e9s relevant\ndes secteurs dont l'activit\u00e9 d\u00e9pend de celle des secteurs mentionn\u00e9s ci-dessus\n(<a href=\"https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000042384712\">Annexe\n2</a>), \u00e0 partir de la perte de 50% de leur chiffre d\u2019affaires, quel que soit\nleur lieu d\u2019installation.</p><p>Ce dispositif sera mis en \u0153uvre pour les\ncotisations dues au titre de septembre. Les cotisations seront appr\u00e9ci\u00e9es sur\nla p\u00e9riode d\u2019octobre.</p><p>Un dispositif de r\u00e9duction des cotisations\ndes travailleurs ind\u00e9pendants se trouvant dans la m\u00eame situation sera mis en\nplace (hors condition d\u2019effectifs).</p><p>Les modalit\u00e9s du pr\u00e9sent dispositif ont\nvocation \u00e0 \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9es dans le cadre de l\u2019examen par le Parlement des lois\nfinanci\u00e8res de fin d\u2019ann\u00e9e.</p><p><b>Dispositif\nmis en place suite au confinement</b></p><p>A la suite du reconfinement, le dispositif mis\nen place pour le couvre-feu est prolong\u00e9 et \u00e9largi\u00a0:</p><p>- B\u00e9n\u00e9ficieront du dispositif d\u2019exon\u00e9ration et\nd\u2019aide au paiement les entreprises de moins de 250 salari\u00e9s relevant des\nsecteurs particuli\u00e8rement affect\u00e9s mentionn\u00e9s plus haut quel que soit leur lieu\nd\u2019installation</p><p>- B\u00e9n\u00e9ficieront \u00e9galement du dispositif les\nentreprises de moins de 50 salari\u00e9s dont l\u2019activit\u00e9 est nouvellement emp\u00each\u00e9e\ndu fait de l\u2019impossibilit\u00e9 d\u2019accueillir du public</p><p>Cet \u00e9largissement b\u00e9n\u00e9ficiera \u00e9galement aux\ntravailleurs ind\u00e9pendants concern\u00e9s.</p><p>\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n</p><p>Les modalit\u00e9s du pr\u00e9sent dispositif ont\nvocation \u00e0 \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9es dans le cadre de l\u2019examen par le Parlement des lois\nfinanci\u00e8res de fin d\u2019ann\u00e9e.</p>"
        ]
    },
    {
        "titre": "J\u00e2\u0080\u0099utilise le Tese, puis-je \u00c3\u00a9galement b\u00c3\u00a9n\u00c3\u00a9ficier de reports de cotisations ?",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Factures et charges",
            "Charges sociales "
        ],
        "contenu": [
            "<p>Lorsque cela a \u00e9t\u00e9 possible, le pr\u00e9l\u00e8vement automatique pr\u00e9vu\npour l\u2019\u00e9ch\u00e9ance du 15\u00a0mai 2020\u00a0a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 et il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de le\nreporter au 15\u00a0juin 2020. Vous n\u2019avez eu aucune d\u00e9marche \u00e0 r\u00e9aliser.</p>\n\n<p>Si vous ne souhaitez pas opter pour un report de l\u2019ensemble\ndes cotisations et pr\u00e9f\u00e9rez r\u00e9gler tout ou partie de vos cotisations, vous\npouvez vous rapprocher de votre Urssaf pour la mise en place d\u2019un virement pour\nun paiement imm\u00e9diat.</p>\n\n<p>Si vous payez par ch\u00e8que et souhaitez maintenir ce mode de paiement,\nvous noterez que les d\u00e9lais d\u2019acheminement postaux et de traitement par nos\nservices, entra\u00eeneront un d\u00e9lai allong\u00e9.</p>\n\n<p>Pour plus d\u2019information sur la mise en place de ce virement,\nadressez votre demande via votre <a href=\"https://www.letese.urssaf.fr/portail/accueil.html\">espace employeur</a> &gt; Ma bo\u00eete aux lettres &gt;\nNouveau message &gt; Une formalit\u00e9 d\u00e9clarative &gt; D\u00e9clarer une situation\nexceptionnelle.</p>\n\n<p>Des informations vous seront communiqu\u00e9es ult\u00e9rieurement pour\nles \u00e9ch\u00e9ances \u00e0 venir.</p>"
        ]
    },
    {
        "titre": "Je souhaite b\u00c3\u00a9n\u00c3\u00a9ficier du d\u00c3\u00a9lai de paiement d\u00e2\u0080\u0099\u00c3\u00a9ch\u00c3\u00a9ances fiscales, que faire ?",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Factures et charges",
            "Charges fiscales"
        ],
        "contenu": [
            "<div>\n\n\n\n<a></a><a></a><a></a><a></a><a></a><a></a></div><p>Votre service des imp\u00f4ts des entreprises demeure votre\ninterlocuteur privil\u00e9gi\u00e9 : en cas de difficult\u00e9, il peut vous accorder au cas\npar cas des d\u00e9lais de paiement pour vos imp\u00f4ts directs (taxe fonci\u00e8re, CFE,\nimp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s\u2026).</p>\n\n<p><b>Si vous avez d\u00fb reporter des \u00e9ch\u00e9ances fiscales au\nprintemps dernier</b> et que vous n'avez pas encore pu les payer, votre service\ndes imp\u00f4ts des entreprises est \u00e9galement l\u00e0 pour vous aider\u00a0: <b>des plans\nde r\u00e8glement \u00ab\u00a0sp\u00e9cifiques Covid-19\u00a0\u00bb</b> sont propos\u00e9s afin\nd'accompagner au mieux les entreprises.</p>\n\n<p>Ces plans de r\u00e8glement visent \u00e0 \u00e9chelonner le paiement de vos\nimp\u00f4ts dus pendant le pic de la crise sur une dur\u00e9e de 12, 24 voire 36 mois, en\nfonction de votre niveau d'endettement. Si vous avez \u00e9galement report\u00e9 des\n\u00e9ch\u00e9ances de cotisations sociales, celles-ci seront automatiquement prises en\ncompte pour calculer la dur\u00e9e de ces plans et vos dettes de cotisations\nsociales seront \u00e9tal\u00e9es par votre Urssaf sur une dur\u00e9e identique \u00e0 vos dettes\nfiscales.</p>\n\n<p>Pour cela, ne tardez pas\net d\u00e9posez votre demande d'\u00e9talement de votre dette fiscale au plus tard le 31\nd\u00e9cembre 2020, en compl\u00e9tant le <a href=\"https://www.impots.gouv.fr/portail/actualite/covid-19-octroi-de-plans-de-reglement-aux-entreprises-rencontrant-des-difficultes-en\">formulaire</a>\n(<a href=\"https://www.impots.gouv.fr/portail/files/media/1_metier/2_professionnel/EV/4_difficultes/440_situation_difficile/20200812_nid_13598_demande_plan_reglement_covid-19_remplissable.pdf\">format\nPDF</a>) que vous adresserez, depuis la\nmessagerie s\u00e9curis\u00e9e de votre espace professionnel ou, \u00e0 d\u00e9faut, par courriel\nou courrier, \u00e0 votre service des imp\u00f4ts des entreprises.</p>",
            "<p>Afin d'accompagner les entreprises dans la reprise progressive\nde leur activit\u00e9, il leur est offert une capacit\u00e9 \u00e9tendue de moduler leurs\nacomptes d'IS et de CVAE en permettant un \u00e9talement du versement des acomptes\nen fonction du r\u00e9sultat pr\u00e9visionnel de l'exercice et en augmentant les marges\nd'erreur tol\u00e9r\u00e9es. Tous les d\u00e9tails figurent en annexe de ce <a href=\"https://www.limoges.cci.fr/tl_files/cci-limoges/Photos/covid19/cp_acomptes_is_et_cvae.pdf\">communiqu\u00e9</a>.\nLes pr\u00e9cisions sont les suivantes :</p>\n\n<p><b>D\u00e9tail des mesures concernant\nles acomptes 2020 d'IS et de CVAE</b></p>\n\n<p><b>Concernant l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s (IS)</b></p>\n\n<p>\u2022\u00a0 Pour les entreprises\ndont le 2e acompte (normalement \u00e9gal 25 % de l'IS N-1) est d\u00fb au 15\njuin, celui-ci peut \u00eatre pay\u00e9 jusqu'au 30 juin au lieu du 15 juin, sans\nformalisme particulier, de sorte que l'entreprise connaisse parfaitement son\nr\u00e9sultat IS 2019 (d\u00e9pos\u00e9 au 30 juin) et puisse ainsi calculer son acompte selon\nles r\u00e8gles l\u00e9gales.</p>\n\n<p>\u2022\u00a0 Les acomptes n\u00b0 2 \u00e0 4\ndus \u00e0 compter de juin 2020 peuvent \u00eatre modul\u00e9s de fa\u00e7on assouplie, suivant les\nr\u00e8gles suivantes :</p>\n\n<p></p><ul><li>le 2e acompte peut \u00eatre modul\u00e9 de sorte que la somme des 1er\net 2e acomptes corresponde au moins \u00e0 50 % de l'IS pr\u00e9visionnel de\nl'exercice en cours, avec une marge d'erreur de 30 % ;</li><li>le 3e acompte peut \u00eatre modul\u00e9 de sorte que la somme des 1er,\n2e et 3e acomptes corresponde au moins \u00e0 75 % du montant\nde l\u2019IS pr\u00e9visionnel de l'exercice en cours, avec une marge d\u2019erreur de 20 % ;</li><li>le 4e acompte peut \u00eatre modul\u00e9 de sorte que la somme de tous\nles acomptes vers\u00e9s corresponde au moins au montant de l\u2019IS pr\u00e9visionnel de\nl\u2019exercice en cours, avec une marge d\u2019erreur de 10 %.</li><li>Ces facult\u00e9s assouplies\nde modulation :</li></ul><p></p>\n\n\n\n\n\n\n\n<p>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0- sont offertes pour tous les\nacomptes n\u00b0 2 \u00e0 4 de tous les exercices en cours et \u00e0 venir, mais cesse \u00e0\ncompter des exercices d\u00e9marrant apr\u00e8s le 20 ao\u00fbt 2020 ;</p>\n\n<p>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0-\u00a0 restent optionnelles : une entreprise\nqui n'y recourt pas continuera d'observer les r\u00e8gles du droit actuel. Pour\nrappel, le 1er acompte doit \u00eatre \u00e9gal \u00e0 25 % de l'IS N-2 et les 3\nautres \u00e0 25 % de l'IS N-1. L'entreprise peut cesser de payer d\u00e8s lors qu'elle\natteint le montant total de son IS de l'exercice en cours (sans marge d'erreur)\n;</p>\n\n<p>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 -\u00a0sont soumises, pour les grandes entreprises (entreprise ou groupe ayant\nau moins 5 000 salari\u00e9s ou un chiffre d'affaires sup\u00e9rieur \u00e0 1,5 Md\u20ac), <a href=\"https://www.economie.gouv.fr/files/files/PDF/2020/covid-faq-termes-references-dividendes.pdf\">au respect de\nleurs engagements de responsabilit\u00e9 (non-versement de dividendes, etc.)</a>\nconcernant les mesures de soutien ;</p>\n\n<p>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0-\u00a0concernent les acomptes d'IS, y\ncompris la contribution sociale de 3,3 % ;</p>\n\n<p>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0-\u00a0peuvent \u00eatre exerc\u00e9es sans\nformalisme particulier.</p>\n\n<p></p><ul><li>En cas de sous-modulation,\nla majoration de 5 % et les int\u00e9r\u00eats de retard pourront \u00eatre appliqu\u00e9s, au\nmoment du solde, sur l'\u00e9cart entre l'attendu (moins la marge d'erreur) et le\nvers\u00e9.</li><li>Les r\u00e8gles du dernier\nacompte des grandes entreprises (obligation de paiement de 95 % ou 98 % de l'IS\nN) demeurent par ailleurs inchang\u00e9es.</li><li>Pour les entreprises\nqui ont report\u00e9 le paiement de leur acompte de mars 2020, outre les\npossibilit\u00e9s de modulation des futurs acomptes d\u00e9crites <i>supra</i> :</li></ul><p></p>\n\n\n\n\n\n<p>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0-\u00a0lorsque l'acompte de mars a \u00e9t\u00e9\nreport\u00e9, il doit \u00eatre pay\u00e9 au 15 juin 2020, soit apr\u00e8s les 3 mois de report\ninitialement pr\u00e9vus ;</p>\n\n<p>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0-\u00a0 l\u2019acompte de juin est suspendu\n(l'acompte de septembre devra \u00ab rattraper \u00bb cet acompte supprim\u00e9 \u2013 le cas\n\u00e9ch\u00e9ant, en optant pour la modulation d\u00e9crite <i>supra</i>) ;</p>\n\n<p>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0-\u00a0 cas particulier : si l'acompte de\nmars 2020 correspondait \u00e0 un 4e acompte (exercices clos entre le 20\nf\u00e9vrier et le 19 mai), celui-ci est suspendu (report au solde) et le 1er\nacompte de l'exercice suivant doit \u00eatre pay\u00e9 dans les r\u00e8gles de droit commun au\nplus tard au 15 juin.</p>\n\n<p></p><ul><li>De la m\u00eame mani\u00e8re que\npr\u00e9c\u00e9demment, ces modalit\u00e9s de report de l'acompte de mars 2020 ne sont\noffertes aux grandes entreprises que sous r\u00e9serve qu'elles respectent les\nengagements de responsabilit\u00e9 (non-versement de dividende notamment) sus-cit\u00e9s.</li></ul><p></p>\n\n",
            "<p>Le Gouvernement a pr\u00e9sent\u00e9 un dispositif d\u2019all\u00e8gement de la\nfiscalit\u00e9 professionnelle et, particuli\u00e8rement, de la cotisation fonci\u00e8re pay\u00e9e\npar les entreprises (CFE) des secteurs de l'h\u00f4tellerie, de la restauration, du\ntourisme et de l'\u00e9v\u00e9nementiel.\u00a0</p><p>Afin de soutenir les entreprises dont l'activit\u00e9 a \u00e9t\u00e9\nparticuli\u00e8rement touch\u00e9e par la crise sanitaire, deux mesures concr\u00e8tes ont\nainsi \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es s\u2019agissant de la CFE de ces entreprises.</p><p>En premier lieu, le paiement de la CFE\u00a0<u>est enti\u00e8rement\nreport\u00e9</u>\u00a0<u>au 15 d\u00e9cembre</u>.</p><p>Ainsi, les entreprises appartenant aux secteurs concern\u00e9s et\nayant un acompte de CFE \u00e0 payer au 15 juin, sont invit\u00e9es \u00e0 ne pas en tenir\ncompte : un report sans p\u00e9nalit\u00e9 leur est automatiquement accord\u00e9 jusqu\u2019au 15\nd\u00e9cembre, date de paiement du solde de CFE.</p><p>De m\u00eame, les entreprises qui sont mensualis\u00e9es pour le paiement\nde la CFE peuvent suspendre les versements mensuels : le solde de l\u2019imp\u00f4t d\u00fb\nsera alors enti\u00e8rement report\u00e9 au 15 d\u00e9cembre, sans aucune p\u00e9nalit\u00e9.</p><p>\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n</p><p>En second lieu, le Gouvernement a mis en \u0153uvre, dans le cadre de\nla loi de finances rectificative 4, une nouvelle mesure de soutien\npermettant\u00a0aux communes et intercommunalit\u00e9s qui le\nsouhaitent\u00a0d\u2019accorder un d\u00e9gr\u00e8vement de 2/3 du montant de la CFE des\nentreprises de ces m\u00eames secteurs d'activit\u00e9. Afin d\u2019accompagner le soutien aux\nentreprises, quand une collectivit\u00e9 adopte cette mesure, l\u2019\u00c9tat prendra en\ncharge la moiti\u00e9 du co\u00fbt du d\u00e9gr\u00e8vement alors qu\u2019il ne per\u00e7oit pas cet imp\u00f4t.</p>\n\n",
            "<p>\n\n\n\n</p><div><p><span>\n\n\n\n</span></p><p><a></a><a></a><a></a><a></a><a></a></p><b><span>Le cadre g\u00e9n\u00e9ral des remboursements acc\u00e9l\u00e9r\u00e9s des cr\u00e9dits d'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s</span></b><p>Afin d'apporter une aide financi\u00e8re aux entreprises en\ndifficult\u00e9, le minist\u00e8re de l\u2019Action et des Comptes publics a annonc\u00e9 la\npossibilit\u00e9 de demander un remboursement anticip\u00e9 des cr\u00e9ances d'imp\u00f4t sur les\nsoci\u00e9t\u00e9s restituables en 2020 et un traitement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 des demandes de\nremboursement des cr\u00e9dits de TVA par la Direction G\u00e9n\u00e9rale des Finances\nPubliques (DGFiP).</p><p>Les soci\u00e9t\u00e9s qui b\u00e9n\u00e9ficient d'un ou plusieurs cr\u00e9dits\nd'imp\u00f4t restituables en 2020, peuvent d\u00e8s maintenant demander le remboursement\ndu solde de la cr\u00e9ance disponible, apr\u00e8s imputation le cas \u00e9ch\u00e9ant sur leur\nimp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s d\u00fb au titre de l'exercice 2019, sans attendre le d\u00e9p\u00f4t\nde la d\u00e9claration de r\u00e9sultat (\u00ab\u00a0liasse fiscale\u00a0\u00bb).</p><p>Ce dispositif s'applique pour tous les cr\u00e9dits d'imp\u00f4t\nrestituables en 2020, dont le CICE et le CIR (pour la partie\ndont le remboursement arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance cette ann\u00e9e), et notamment ceux\nconcernant certains secteurs en difficult\u00e9 comme :</p><p></p><ul><li>le cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t pour d\u00e9penses de production\nd\u2019\u0153uvres cin\u00e9matographiques ;</li><li>le cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t pour d\u00e9penses de production\nd\u2019\u0153uvres audiovisuelle ;</li><li>le cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t pour d\u00e9penses de production de\nfilms et d\u2019\u0153uvres audiovisuelles \u00e9trangers;</li><li>le cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t en faveur des entreprises de\nspectacles vivants musicaux ou de vari\u00e9t\u00e9s ;</li><li>le cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t pour d\u00e9penses de production\nd\u2019\u0153uvres phonographique ;</li><li>le cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t en faveur des cr\u00e9ateurs de\njeux vid\u00e9o.</li></ul><p></p><p>Pour cela, les entreprises sont invit\u00e9es \u00e0 se rendre sur leur\nespace professionnel sur impots.gouv.fr pour t\u00e9l\u00e9d\u00e9clarer\u00a0:</p><p></p><ul><li>la demande de remboursement de cr\u00e9dit d'imp\u00f4t\n(formulaire n\u00b0\u00a02573),</li><li>la d\u00e9claration permettant de justifier du cr\u00e9dit\nd'imp\u00f4t (d\u00e9claration n\u00b0\u00a02069-RCI ou d\u00e9claration sp\u00e9cifique, sauf si\ncelle-ci a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e ant\u00e9rieurement),</li><li>\u00e0 d\u00e9faut de d\u00e9claration de r\u00e9sultat, le relev\u00e9\nde solde d'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s (formulaire n\u00b02572) permettant de liquider\nl'imp\u00f4t d\u00fb et de constater la cr\u00e9ance restituable pour 2020.</li></ul><p></p><p>Les services des imp\u00f4ts des entreprises (SIE) se mobilisent\npour traiter au plus vite, sous quelques jours, les demandes de remboursement\ndes entreprises.</p><p><span><b>Les remboursements de cr\u00e9dit de TVA</b></span></p><p><span>Pour obtenir un remboursement de cr\u00e9dit de TVA, l\u2019entreprise\ndoit effectuer sa demande par voie d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9e, directement depuis son\nespace professionnel ou par l\u2019interm\u00e9diaire d\u2019un partenaire agr\u00e9\u00e9 (partenaire\nEDI).</span><br /><a></a></p><p>Dans le contexte de la crise du Covid-19, les demandes de\nremboursement de cr\u00e9dit de TVA seront trait\u00e9es avec la plus grande c\u00e9l\u00e9rit\u00e9 par\nles services de la DGFiP.</p><p><span><b>Maintien du b\u00e9n\u00e9fice du cr\u00e9dit d'imp\u00f4t pour l'emploi d'un salari\u00e9 \u00e0 domicile lorsque la prestation de soutien scolaire est r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 distance</b></span></p><p><span>Les prestations de soutien scolaire et de cours r\u00e9alis\u00e9es \u00e0\ndomicile ouvrent droit \u00e0 un cr\u00e9dit d'imp\u00f4t sur le revenu au b\u00e9n\u00e9fice des\nparticuliers employeurs. Dans les circonstances particuli\u00e8res de la crise\nsanitaire actuelle, le minist\u00e8re de l\u2019Action et des Comptes publics annonce que\nces prestations continueront, \u00e0 titre exceptionnel et temporaire, \u00e0 ouvrir\ndroit au b\u00e9n\u00e9fice de cet avantage fiscal lorsqu\u2019elles seront amen\u00e9es \u00e0 devoir\n\u00eatre r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 distance pendant la p\u00e9riode.</span><br /><a></a></p><p><b><a></a>Remboursement du cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t recherche et du cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t innovation : explications du m\u00e9diateur des entreprises<br /></b></p><p>Le remboursement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 par l\u2019\u00c9tat des cr\u00e9dits d\u2019imp\u00f4ts sur\nles soci\u00e9t\u00e9s restituables en 2020, du cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t recherche (CIR) et du\ncr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t innovation (CII) pour l\u2019ann\u00e9e 2019.</p><p><b><i>Mesure particuli\u00e8re en p\u00e9riode Covid 19</i></b></p><p>Dans le contexte particulier de la crise du Covid19, toutes\nles entreprises \u00e9ligibles ont la possibilit\u00e9 de demander un remboursement\nanticip\u00e9 des cr\u00e9ances d\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s restituables en 2020 par la\nDirection g\u00e9n\u00e9rale des finances publiques (DGFiP).</p><p>Les start-up en tant que PME et/ou jeunes entreprises\ninnovantes (JEI) peuvent solliciter la restitution imm\u00e9diate du CIR. Elles\npeuvent donc demander d\u00e8s maintenant et sans attendre le d\u00e9p\u00f4t de la\nd\u00e9claration de r\u00e9sultat (\u00abliasse fiscale\u00bb), son remboursement pour l\u2019ann\u00e9e\n2019, ce qui correspond \u00e0 une avance de tr\u00e9sorerie de l\u2019ordre de 1,5 milliard\nd\u2019euros.</p><p>Les services des imp\u00f4ts des entreprises (SIE) se mobilisent\npour traiter au plus vite, sous quelques jours, les demandes de remboursement\ndes entreprises.</p><p><b><i>Rappel sur les dispositifs du CIR et du CII</i></b></p><p>Le CIR est un m\u00e9canisme d\u2019incitation fiscale au d\u00e9veloppement\nde l\u2019effort de recherche scientifique et technique des entreprises, sans\nrestriction de secteur ou de taille. Les entreprises qui engagent des d\u00e9penses\nde recherche fondamentale et de d\u00e9veloppement exp\u00e9rimental peuvent b\u00e9n\u00e9ficier\ndu CIR en les d\u00e9duisant de leur imp\u00f4t sous certaines conditions. Le taux du CIR\nvarie selon le montant des investissements et peut atteindre 30 % des d\u00e9penses\nr\u00e9alis\u00e9es, sous forme de remboursement ou de r\u00e9duction d\u2019imp\u00f4t.</p><p>Le CII est une mesure fiscale r\u00e9serv\u00e9e aux PME. Ces derni\u00e8res\npeuvent b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t de 20 % des d\u00e9penses n\u00e9cessaires \u00e0 la\nconception et/ou \u00e0 la r\u00e9alisation de prototypes ou d\u2019installations pilotes d\u2019un\nproduit nouveau, au sens de la d\u00e9finition fiscale. L\u2019assiette est plafonn\u00e9e\n\u00e0400\u00a0000 \u20ac par an et par entreprise. La d\u00e9claration s\u2019effectue avec le\nm\u00eame formulaire Cerfa N\u00b0 2069-A-SD et selon les m\u00eames modalit\u00e9s que le cr\u00e9dit\nd\u2019imp\u00f4t recherche (CIR).</p><p>A noter : Le CII est juridiquement d\u00e9sign\u00e9 par l\u2019expression \u00ab\nd\u00e9penses d\u2019innovation \u00e9ligibles au cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t \u00bb. Cette expression est donc\nfr\u00e9quemment employ\u00e9e pour d\u00e9signer le CII dans les formulaires fiscaux.</p><p>Le r\u00e9f\u00e9rencement des acteurs du conseil en CIR/CII est\neffectu\u00e9 par le M\u00e9diateur des entreprises :</p><p><a href=\"https://www.economie.gouv.fr/mediateur-des-entreprises/referencement-des-acteurs-conseil-en-cir-cii\">https://www.economie.gouv.fr/mediateur-des-entreprises/referencement-des-acteurs-conseil-en-cir-cii</a></p><p><b><i>Qui peut pr\u00e9tendre au CIR/CII ?</i></b></p><p></p><ul><li>Jeunes entreprises innovantes (JEI) ;</li><li>PME au sens communautaire (PME) : Entreprises de\nmoins de 250 salari\u00e9s, r\u00e9alisant un chiffre d\u2019affaire de 50 millions d\u2019euros\nmaximum (ou un bilan annuel de 43 millions d\u2019euros au plus \u2022 Entreprise\nnouvelle (ENN) : celles-ci peuvent demander le remboursement imm\u00e9diat des\ncr\u00e9ances de cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t recherche constat\u00e9es au titre de l\u2019ann\u00e9e de cr\u00e9ation\net des quatre ann\u00e9es suivantes r\u00e9pondant \u00e0 certaines conditions en mati\u00e8re de\nd\u00e9tention de capital.</li></ul><p></p><p>Pour b\u00e9n\u00e9ficier du cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t, l\u2019entreprise doit utiliser\nl\u2019imprim\u00e9 2069-A-SD</p><p><b><i>Comment y pr\u00e9tendre ?</i></b></p><p>Afin de pouvoir justifier l\u2019\u00e9ligibilit\u00e9 de l\u2019ensemble des\nd\u00e9penses ouvrant droit au CIR ou au CII, l\u2019entreprise doit constituer un\ndossier justificatif qui sera demand\u00e9 lors des travaux de v\u00e9rification et de\ncontr\u00f4le de l\u2019administration. Les \u00e9l\u00e9ments constitutifs du dossier\njustificatifs doivent contenir a minima les renseignement suivants :</p><p></p><ul><li>Tableau des \u00e9l\u00e9ments financiers</li><li>Dossier justificatif des travaux de R&amp;D</li></ul><p></p><p>Le dossier doit comporter une description scientifique et\ntechnique \u00e9tablie par le chef de projet ayant men\u00e9 les travaux de R&amp;D au\nsein de l\u2019entreprise. L\u2019administration fiscale met \u00e0 disposition des\ncontribuables une notice, qui sert d\u2019aide pour la constitution du dossier.</p><p>A noter : Une entreprise, si elle le souhaite, pour s\u2019assurer\nde l\u2019\u00e9ligibilit\u00e9 de tout projet de R&amp;D peut demander \u00e0 l\u2019administration son\navis au travers de la proc\u00e9dure de rescrit. Le rescrit fiscal est une r\u00e9ponse\nde l\u2019administration sur l\u2019appr\u00e9ciation d\u2019une situation de fait au regard d\u2019un\ntexte fiscal. Cette proc\u00e9dure ouverte \u00e0 tous concerne tous les imp\u00f4ts. Le\nrescrit \u00ab cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t recherche \u00bb est une proc\u00e9dure fiscale de rescrit\nsp\u00e9cifique par laquelle une personne physique ou morale demande \u00e0 l\u2019administration\nsi son projet de d\u00e9penses de recherches est \u00e9ligible au b\u00e9n\u00e9fice des\ndispositions de l\u2019article 244 quater B du CGI :</p><p><a href=\"https://bofip.impots.gouv.fr/bofip/620-PGP.html\">https://bofip.impots.gouv.fr/bofip/620-PGP.html</a></p><p>Pour pr\u00e9tendre au CIR et/ou au CII, l\u2019entreprise doit alors\nqualifier ses d\u00e9penses, justifier et documenter la nature des travaux r\u00e9alis\u00e9s\nd\u2019apr\u00e8s la r\u00e9glementation fiscale en vigueur</p><p>Pour effectuer ces d\u00e9marches :</p><p><a href=\"https://www.enseignementsup-recherche.gouv.fr/pid24835/credit-impot-recherche-cir.html\">https://www.enseignementsup-recherche.gouv.fr/pid24835/credit-impot-recherche-cir.html</a></p><p>\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n</p><p><a href=\"https://www.entreprises.gouv.fr/politique-et-enjeux/credit-impot-innovation\">https://www.entreprises.gouv.fr/politique-et-enjeux/credit-impot-innovation</a></p><p></p><p></p><p>\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n</p></div>\n\n",
            "\n\n\n\n<p><b>Est-il\npossible d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer les remboursements&nbsp;des reliquats de CICE et CIR ?<br></b></p>\n\n<p>Les entreprises peuvent demander le remboursement\nanticip\u00e9 de leurs cr\u00e9dits d\u2019imp\u00f4t sans attendre le d\u00e9p\u00f4t de la d\u00e9claration de\nr\u00e9sultat en mai prochain. <br></p><p>Une entreprise qui b\u00e9n\u00e9ficie d'un ou plusieurs\ncr\u00e9dits d'imp\u00f4t restituables en 2020, peut d\u00e8s maintenant demander le remboursement\ndu solde de la cr\u00e9ance disponible, apr\u00e8s imputation le cas \u00e9ch\u00e9ant sur son\nimp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s d\u00fb au titre de l'exercice 2019. <br></p><p>Ce dispositif s'applique\npour tous les cr\u00e9dits d'imp\u00f4t restituables en 2020, notamment CICE et CIR/CII\netc. (pour la partie dont le remboursement arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance cette ann\u00e9e).\n</p>\n\n\n\n\n\n"
        ]
    },
    {
        "titre": "Je b\u00c3\u00a9n\u00c3\u00a9ficie de cr\u00c3\u00a9dits d\u00e2\u0080\u0099imp\u00c3\u00b4t, peuvent-ils \u00c3\u00aatre vers\u00c3\u00a9s rapidement ?",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Factures et charges",
            "Charges fiscales"
        ],
        "contenu": [
            "<p>\n\n\n\n</p><div><p><span>\n\n\n\n</span></p><p><a></a><a></a><a></a><a></a><a></a></p><b><span>Le cadre g\u00e9n\u00e9ral des remboursements acc\u00e9l\u00e9r\u00e9s des cr\u00e9dits d'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s</span></b><p>Afin d'apporter une aide financi\u00e8re aux entreprises en\ndifficult\u00e9, le minist\u00e8re de l\u2019Action et des Comptes publics a annonc\u00e9 la\npossibilit\u00e9 de demander un remboursement anticip\u00e9 des cr\u00e9ances d'imp\u00f4t sur les\nsoci\u00e9t\u00e9s restituables en 2020 et un traitement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 des demandes de\nremboursement des cr\u00e9dits de TVA par la Direction G\u00e9n\u00e9rale des Finances\nPubliques (DGFiP).</p><p>Les soci\u00e9t\u00e9s qui b\u00e9n\u00e9ficient d'un ou plusieurs cr\u00e9dits\nd'imp\u00f4t restituables en 2020, peuvent d\u00e8s maintenant demander le remboursement\ndu solde de la cr\u00e9ance disponible, apr\u00e8s imputation le cas \u00e9ch\u00e9ant sur leur\nimp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s d\u00fb au titre de l'exercice 2019, sans attendre le d\u00e9p\u00f4t\nde la d\u00e9claration de r\u00e9sultat (\u00ab\u00a0liasse fiscale\u00a0\u00bb).</p><p>Ce dispositif s'applique pour tous les cr\u00e9dits d'imp\u00f4t\nrestituables en 2020, dont le CICE et le CIR (pour la partie\ndont le remboursement arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance cette ann\u00e9e), et notamment ceux\nconcernant certains secteurs en difficult\u00e9 comme :</p><p></p><ul><li>le cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t pour d\u00e9penses de production\nd\u2019\u0153uvres cin\u00e9matographiques ;</li><li>le cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t pour d\u00e9penses de production\nd\u2019\u0153uvres audiovisuelle ;</li><li>le cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t pour d\u00e9penses de production de\nfilms et d\u2019\u0153uvres audiovisuelles \u00e9trangers;</li><li>le cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t en faveur des entreprises de\nspectacles vivants musicaux ou de vari\u00e9t\u00e9s ;</li><li>le cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t pour d\u00e9penses de production\nd\u2019\u0153uvres phonographique ;</li><li>le cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t en faveur des cr\u00e9ateurs de\njeux vid\u00e9o.</li></ul><p></p><p>Pour cela, les entreprises sont invit\u00e9es \u00e0 se rendre sur leur\nespace professionnel sur impots.gouv.fr pour t\u00e9l\u00e9d\u00e9clarer\u00a0:</p><p></p><ul><li>la demande de remboursement de cr\u00e9dit d'imp\u00f4t\n(formulaire n\u00b0\u00a02573),</li><li>la d\u00e9claration permettant de justifier du cr\u00e9dit\nd'imp\u00f4t (d\u00e9claration n\u00b0\u00a02069-RCI ou d\u00e9claration sp\u00e9cifique, sauf si\ncelle-ci a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e ant\u00e9rieurement),</li><li>\u00e0 d\u00e9faut de d\u00e9claration de r\u00e9sultat, le relev\u00e9\nde solde d'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s (formulaire n\u00b02572) permettant de liquider\nl'imp\u00f4t d\u00fb et de constater la cr\u00e9ance restituable pour 2020.</li></ul><p></p><p>Les services des imp\u00f4ts des entreprises (SIE) se mobilisent\npour traiter au plus vite, sous quelques jours, les demandes de remboursement\ndes entreprises.</p><p><span><b>Les remboursements de cr\u00e9dit de TVA</b></span></p><p><span>Pour obtenir un remboursement de cr\u00e9dit de TVA, l\u2019entreprise\ndoit effectuer sa demande par voie d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9e, directement depuis son\nespace professionnel ou par l\u2019interm\u00e9diaire d\u2019un partenaire agr\u00e9\u00e9 (partenaire\nEDI).</span><br /><a></a></p><p>Dans le contexte de la crise du Covid-19, les demandes de\nremboursement de cr\u00e9dit de TVA seront trait\u00e9es avec la plus grande c\u00e9l\u00e9rit\u00e9 par\nles services de la DGFiP.</p><p><span><b>Maintien du b\u00e9n\u00e9fice du cr\u00e9dit d'imp\u00f4t pour l'emploi d'un salari\u00e9 \u00e0 domicile lorsque la prestation de soutien scolaire est r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 distance</b></span></p><p><span>Les prestations de soutien scolaire et de cours r\u00e9alis\u00e9es \u00e0\ndomicile ouvrent droit \u00e0 un cr\u00e9dit d'imp\u00f4t sur le revenu au b\u00e9n\u00e9fice des\nparticuliers employeurs. Dans les circonstances particuli\u00e8res de la crise\nsanitaire actuelle, le minist\u00e8re de l\u2019Action et des Comptes publics annonce que\nces prestations continueront, \u00e0 titre exceptionnel et temporaire, \u00e0 ouvrir\ndroit au b\u00e9n\u00e9fice de cet avantage fiscal lorsqu\u2019elles seront amen\u00e9es \u00e0 devoir\n\u00eatre r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 distance pendant la p\u00e9riode.</span><br /><a></a></p><p><b><a></a>Remboursement du cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t recherche et du cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t innovation : explications du m\u00e9diateur des entreprises<br /></b></p><p>Le remboursement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 par l\u2019\u00c9tat des cr\u00e9dits d\u2019imp\u00f4ts sur\nles soci\u00e9t\u00e9s restituables en 2020, du cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t recherche (CIR) et du\ncr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t innovation (CII) pour l\u2019ann\u00e9e 2019.</p><p><b><i>Mesure particuli\u00e8re en p\u00e9riode Covid 19</i></b></p><p>Dans le contexte particulier de la crise du Covid19, toutes\nles entreprises \u00e9ligibles ont la possibilit\u00e9 de demander un remboursement\nanticip\u00e9 des cr\u00e9ances d\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s restituables en 2020 par la\nDirection g\u00e9n\u00e9rale des finances publiques (DGFiP).</p><p>Les start-up en tant que PME et/ou jeunes entreprises\ninnovantes (JEI) peuvent solliciter la restitution imm\u00e9diate du CIR. Elles\npeuvent donc demander d\u00e8s maintenant et sans attendre le d\u00e9p\u00f4t de la\nd\u00e9claration de r\u00e9sultat (\u00abliasse fiscale\u00bb), son remboursement pour l\u2019ann\u00e9e\n2019, ce qui correspond \u00e0 une avance de tr\u00e9sorerie de l\u2019ordre de 1,5 milliard\nd\u2019euros.</p><p>Les services des imp\u00f4ts des entreprises (SIE) se mobilisent\npour traiter au plus vite, sous quelques jours, les demandes de remboursement\ndes entreprises.</p><p><b><i>Rappel sur les dispositifs du CIR et du CII</i></b></p><p>Le CIR est un m\u00e9canisme d\u2019incitation fiscale au d\u00e9veloppement\nde l\u2019effort de recherche scientifique et technique des entreprises, sans\nrestriction de secteur ou de taille. Les entreprises qui engagent des d\u00e9penses\nde recherche fondamentale et de d\u00e9veloppement exp\u00e9rimental peuvent b\u00e9n\u00e9ficier\ndu CIR en les d\u00e9duisant de leur imp\u00f4t sous certaines conditions. Le taux du CIR\nvarie selon le montant des investissements et peut atteindre 30 % des d\u00e9penses\nr\u00e9alis\u00e9es, sous forme de remboursement ou de r\u00e9duction d\u2019imp\u00f4t.</p><p>Le CII est une mesure fiscale r\u00e9serv\u00e9e aux PME. Ces derni\u00e8res\npeuvent b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t de 20 % des d\u00e9penses n\u00e9cessaires \u00e0 la\nconception et/ou \u00e0 la r\u00e9alisation de prototypes ou d\u2019installations pilotes d\u2019un\nproduit nouveau, au sens de la d\u00e9finition fiscale. L\u2019assiette est plafonn\u00e9e\n\u00e0400\u00a0000 \u20ac par an et par entreprise. La d\u00e9claration s\u2019effectue avec le\nm\u00eame formulaire Cerfa N\u00b0 2069-A-SD et selon les m\u00eames modalit\u00e9s que le cr\u00e9dit\nd\u2019imp\u00f4t recherche (CIR).</p><p>A noter : Le CII est juridiquement d\u00e9sign\u00e9 par l\u2019expression \u00ab\nd\u00e9penses d\u2019innovation \u00e9ligibles au cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t \u00bb. Cette expression est donc\nfr\u00e9quemment employ\u00e9e pour d\u00e9signer le CII dans les formulaires fiscaux.</p><p>Le r\u00e9f\u00e9rencement des acteurs du conseil en CIR/CII est\neffectu\u00e9 par le M\u00e9diateur des entreprises :</p><p><a href=\"https://www.economie.gouv.fr/mediateur-des-entreprises/referencement-des-acteurs-conseil-en-cir-cii\">https://www.economie.gouv.fr/mediateur-des-entreprises/referencement-des-acteurs-conseil-en-cir-cii</a></p><p><b><i>Qui peut pr\u00e9tendre au CIR/CII ?</i></b></p><p></p><ul><li>Jeunes entreprises innovantes (JEI) ;</li><li>PME au sens communautaire (PME) : Entreprises de\nmoins de 250 salari\u00e9s, r\u00e9alisant un chiffre d\u2019affaire de 50 millions d\u2019euros\nmaximum (ou un bilan annuel de 43 millions d\u2019euros au plus \u2022 Entreprise\nnouvelle (ENN) : celles-ci peuvent demander le remboursement imm\u00e9diat des\ncr\u00e9ances de cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t recherche constat\u00e9es au titre de l\u2019ann\u00e9e de cr\u00e9ation\net des quatre ann\u00e9es suivantes r\u00e9pondant \u00e0 certaines conditions en mati\u00e8re de\nd\u00e9tention de capital.</li></ul><p></p><p>Pour b\u00e9n\u00e9ficier du cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t, l\u2019entreprise doit utiliser\nl\u2019imprim\u00e9 2069-A-SD</p><p><b><i>Comment y pr\u00e9tendre ?</i></b></p><p>Afin de pouvoir justifier l\u2019\u00e9ligibilit\u00e9 de l\u2019ensemble des\nd\u00e9penses ouvrant droit au CIR ou au CII, l\u2019entreprise doit constituer un\ndossier justificatif qui sera demand\u00e9 lors des travaux de v\u00e9rification et de\ncontr\u00f4le de l\u2019administration. Les \u00e9l\u00e9ments constitutifs du dossier\njustificatifs doivent contenir a minima les renseignement suivants :</p><p></p><ul><li>Tableau des \u00e9l\u00e9ments financiers</li><li>Dossier justificatif des travaux de R&amp;D</li></ul><p></p><p>Le dossier doit comporter une description scientifique et\ntechnique \u00e9tablie par le chef de projet ayant men\u00e9 les travaux de R&amp;D au\nsein de l\u2019entreprise. L\u2019administration fiscale met \u00e0 disposition des\ncontribuables une notice, qui sert d\u2019aide pour la constitution du dossier.</p><p>A noter : Une entreprise, si elle le souhaite, pour s\u2019assurer\nde l\u2019\u00e9ligibilit\u00e9 de tout projet de R&amp;D peut demander \u00e0 l\u2019administration son\navis au travers de la proc\u00e9dure de rescrit. Le rescrit fiscal est une r\u00e9ponse\nde l\u2019administration sur l\u2019appr\u00e9ciation d\u2019une situation de fait au regard d\u2019un\ntexte fiscal. Cette proc\u00e9dure ouverte \u00e0 tous concerne tous les imp\u00f4ts. Le\nrescrit \u00ab cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t recherche \u00bb est une proc\u00e9dure fiscale de rescrit\nsp\u00e9cifique par laquelle une personne physique ou morale demande \u00e0 l\u2019administration\nsi son projet de d\u00e9penses de recherches est \u00e9ligible au b\u00e9n\u00e9fice des\ndispositions de l\u2019article 244 quater B du CGI :</p><p><a href=\"https://bofip.impots.gouv.fr/bofip/620-PGP.html\">https://bofip.impots.gouv.fr/bofip/620-PGP.html</a></p><p>Pour pr\u00e9tendre au CIR et/ou au CII, l\u2019entreprise doit alors\nqualifier ses d\u00e9penses, justifier et documenter la nature des travaux r\u00e9alis\u00e9s\nd\u2019apr\u00e8s la r\u00e9glementation fiscale en vigueur</p><p>Pour effectuer ces d\u00e9marches :</p><p><a href=\"https://www.enseignementsup-recherche.gouv.fr/pid24835/credit-impot-recherche-cir.html\">https://www.enseignementsup-recherche.gouv.fr/pid24835/credit-impot-recherche-cir.html</a></p><p>\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n</p><p><a href=\"https://www.entreprises.gouv.fr/politique-et-enjeux/credit-impot-innovation\">https://www.entreprises.gouv.fr/politique-et-enjeux/credit-impot-innovation</a></p><p></p><p></p><p>\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n</p></div>\n\n",
            "\n\n\n\n<p><b>Est-il\npossible d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer les remboursements&nbsp;des reliquats de CICE et CIR ?<br></b></p>\n\n<p>Les entreprises peuvent demander le remboursement\nanticip\u00e9 de leurs cr\u00e9dits d\u2019imp\u00f4t sans attendre le d\u00e9p\u00f4t de la d\u00e9claration de\nr\u00e9sultat en mai prochain. <br></p><p>Une entreprise qui b\u00e9n\u00e9ficie d'un ou plusieurs\ncr\u00e9dits d'imp\u00f4t restituables en 2020, peut d\u00e8s maintenant demander le remboursement\ndu solde de la cr\u00e9ance disponible, apr\u00e8s imputation le cas \u00e9ch\u00e9ant sur son\nimp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s d\u00fb au titre de l'exercice 2019. <br></p><p>Ce dispositif s'applique\npour tous les cr\u00e9dits d'imp\u00f4t restituables en 2020, notamment CICE et CIR/CII\netc. (pour la partie dont le remboursement arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance cette ann\u00e9e).\n</p>\n\n\n\n\n\n"
        ]
    },
    {
        "titre": "Une remise d\u00e2\u0080\u0099imp\u00c3\u00b4ts pourrait m\u00e2\u0080\u0099aider, puis-je en b\u00c3\u00a9n\u00c3\u00a9ficier ?",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Factures et charges",
            "Charges fiscales"
        ],
        "contenu": [
            "<p><span><b>Le mode de fonctionnement</b></span></p><p><span>Si votre entreprise est confront\u00e9e \u00e0 des difficult\u00e9s de paiement\nli\u00e9es au virus, vous pouvez solliciter aupr\u00e8s du comptable public un plan de\nr\u00e8glement afin d\u2019\u00e9taler ou reporter le paiement de votre dette fiscale.\u00a0</span><span><b><br /></b></span></p><p>Si ces difficult\u00e9s ne peuvent pas \u00eatre r\u00e9sorb\u00e9es par un tel\nplan, vous pouvez solliciter, dans les situations les plus <b>difficiles, une remise des imp\u00f4ts directs (imp\u00f4t sur les b\u00e9n\u00e9fices,\ncontribution \u00e9conomique territoriale, par exemple</b>).</p><p>Le b\u00e9n\u00e9fice de ces mesures gracieuses est soumis \u00e0 un examen\nindividualis\u00e9 des demandes tenant compte de la situation et des difficult\u00e9s\nfinanci\u00e8res des entreprises.</p><p>T\u00e9l\u00e9chargez le formulaire de demande de remise gracieuse sur la\npage d\u00e9di\u00e9e : <a href=\"https://www.impots.gouv.fr/portail/node/13465\">https://www.impots.gouv.fr/portail/node/13465</a></p><p><b>Je ne peux pas payer ma TVA, que dois-je faire ?<span><br /></span></b></p><p><span>Les demandes de report\nne concernent que les imp\u00f4ts directs et les cotisations sociales, le paiement\nde la fiscalit\u00e9 indirecte (TVA, droits d\u2019accises\u2026) est donc bien d\u00fb aux\n\u00e9ch\u00e9ances pr\u00e9vues, sans d\u00e9calage de celles-ci.</span><br /><a></a></p><p>L\u2019action du\nGouvernement se concentre sur les imp\u00f4ts qui frappent directement les\nentreprises et non le consommateur final, ce qui repr\u00e9sente d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 un\neffort consid\u00e9rable.</p><p>Dans le cas des imp\u00f4ts\nindirects, comme le reversement du pr\u00e9l\u00e8vement \u00e0 la source, les entreprises\nn\u2019interviennent que comme collecteurs de l\u2019imp\u00f4t pour le compte de l\u2019\u00c9tat, mais\nelles n\u2019en sont pas les redevables. En cas de ralentissement de l'activit\u00e9, les\nimp\u00f4ts indirects \"ralentissent\" \u00e9galement.</p><p>Les demandes de report\nne concernent que les imp\u00f4ts directs, le paiement de la TVA et du pr\u00e9l\u00e8vement \u00e0\nla source est donc bien d\u00fb aux \u00e9ch\u00e9ances pr\u00e9vues sans d\u00e9calage de celles-ci.</p><p>Les entreprises qui se verraient dans l\u2019impossibilit\u00e9\nd\u2019honorer leurs \u00e9ch\u00e9ances de d\u00e9claration et de paiement de la TVA sont invit\u00e9es\n\u00e0 contacter leur SIE pour trouver une solution adapt\u00e9e. A ce titre, il est\nrappel\u00e9 qu\u2019<b>aucun report de paiement ou remise de droits en mati\u00e8re de TVA ne\npeut \u00eatre accord\u00e9 aux entreprises.</b></p><p>Toutefois, dans l\u2019hypoth\u00e8se o\u00f9 vous \u00eates dans l\u2019incapacit\u00e9 de\nrassembler l\u2019ensemble des pi\u00e8ces utiles pour \u00e9tablir votre d\u00e9claration de TVA (r\u00e9gime du r\u00e9el normal) dans le\ncontexte actuel de confinement, un syst\u00e8me de d\u00e9claration reposant sur une\n\u00e9valuation de l\u2019imp\u00f4t d\u00fb est mis en \u0153uvre. Vous pouvez ainsi\u00a0:</p><p></p><ul><li>comme le pr\u00e9voit le Bofip en p\u00e9riode de cong\u00e9s (<a href=\"http://bofip.impots.gouv.fr/bofip/1001-PGP.html?identifiant=BOI-TVA-DECLA-20-20-10-10-20150506#_blank\">paragraphe\n260 du Bofip BOI-TVA-DECLA-20-20-10-10</a>), r\u00e9aliser une simple\nestimation du montant de TVA due au titre d\u2019un mois et verser le mois suivant\nun acompte correspondant \u00e0 ce montant. La marge d\u2019erreur tol\u00e9r\u00e9e est de\n20\u00a0%\u00a0;</li><li>pour les seules entreprises qui ont connu une\nbaisse de leur chiffre d\u2019affaires li\u00e9e \u00e0 la crise de Covid-19, \u00e0 titre\nexceptionnel et pour la dur\u00e9e du confinement d\u00e9cid\u00e9 par les autorit\u00e9s, verser\nun acompte forfaitaire de TVA comme suit :</li></ul><p></p><p>-\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\npour la d\u00e9claration d\u2019avril au titre de\nmars\u00a0:</p><p>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 o\u00a0\u00a0 par\nd\u00e9faut, forfait \u00e0 80\u00a0% du montant d\u00e9clar\u00e9 au titre de f\u00e9vrier ou, si vous\navez d\u00e9j\u00e0 recouru \u00e0 un acompte le mois pr\u00e9c\u00e9dent, forfait \u00e0 80\u00a0% du montant\nd\u00e9clar\u00e9 au titre de janvier\u00a0;</p><p>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0o\u00a0\u00a0 si\nl\u2019activit\u00e9 est arr\u00eat\u00e9e depuis mi-mars (fermeture totale) ou en tr\u00e8s forte\nbaisse (estim\u00e9e \u00e0 50\u00a0% ou plus), forfait \u00e0 50\u00a0% du montant d\u00e9clar\u00e9 au\ntitre de f\u00e9vrier ou, si vous avez d\u00e9j\u00e0 recouru \u00e0 un acompte le mois pr\u00e9c\u00e9dent,\nforfait \u00e0 50\u00a0% du montant d\u00e9clar\u00e9 au titre de janvier\u00a0;</p><p>Lors du paiement de l'acompte au titre d'un mois, le montant\nde celui-ci devra \u00eatre mentionn\u00e9 en ligne 5B \u00ab\u00a0Sommes \u00e0 ajouter, y compris\nacompte cong\u00e9s\u00a0\u00bb du cadre TVA brute et le cadre \u00ab\u00a0Mention\nexpresse\u00a0\u00bb devra \u00eatre compl\u00e9t\u00e9 des mots-cl\u00e9s \u00ab\u00a0Acompte\nCovid-19\u00a0\u00bb et du forfait utilis\u00e9, par exemple\u00a0: \u00ab\u00a0Forfait\n80\u00a0% du mois M\u00a0\u00bb.</p><p>-\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\npour la d\u00e9claration de mai au titre\nd\u2019avril\u00a0:</p><p>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0o\u00a0\u00a0 modalit\u00e9s\nidentiques au mois pr\u00e9c\u00e9dent si la p\u00e9riode de confinement est prolong\u00e9e et rend\nimpossible une d\u00e9claration de r\u00e9gularisation \u00e0 cette date\u00a0;</p><p>-\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\npour la d\u00e9claration de r\u00e9gularisation\u00a0:</p><p>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0o\u00a0\u00a0 r\u00e9gularisation\nde la TVA due en fonction des \u00e9l\u00e9ments r\u00e9els tir\u00e9s de l\u2019activit\u00e9 sur l'ensemble\ndes mois pr\u00e9c\u00e9dents r\u00e9gl\u00e9s sous forme d'acomptes, avec imputation des acomptes\nvers\u00e9s.</p><p>Lors de la d\u00e9claration de r\u00e9gularisation, celle-ci doit\ncumuler les \u00e9l\u00e9ments relatifs au mois \u00e9coul\u00e9 avec ceux des mois pr\u00e9c\u00e9dents qui\nont fait l\u2019objet d\u2019acomptes. La somme des acomptes pay\u00e9s au titre des mois\npr\u00e9c\u00e9dents devra \u00eatre imput\u00e9e et mentionn\u00e9e sur la ligne 2C \u00ab\u00a0Sommes \u00e0\nimputer, y compris acompte cong\u00e9s\u00a0\u00bb du cadre TVA d\u00e9ductible</p><p>\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n</p><p></p>"
        ]
    },
    {
        "titre": "Est-il possible d'acc\u00c3\u00a9l\u00c3\u00a9rer les remboursements des reliquats CICE et CIR ?",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Factures et charges",
            "Charges fiscales"
        ],
        "contenu": [
            "<div><p>Les entreprises peuvent demander le remboursement anticip\u00e9 de\nleurs cr\u00e9dits d\u2019imp\u00f4t sans attendre le d\u00e9p\u00f4t de la d\u00e9claration de r\u00e9sultat en\nmai prochain. Une entreprise qui b\u00e9n\u00e9ficie d'un ou plusieurs cr\u00e9dits d'imp\u00f4t\nrestituables en 2020, peut d\u00e8s maintenant demander le remboursement du solde de\nla cr\u00e9ance disponible, apr\u00e8s imputation le cas \u00e9ch\u00e9ant sur son imp\u00f4t sur les\nsoci\u00e9t\u00e9s d\u00fb au titre de l'exercice 2019. Ce dispositif s'applique pour tous les\ncr\u00e9dits d'imp\u00f4t restituables en 2020, notamment CICE et CIR/CII etc. (pour la\npartie dont le remboursement arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance cette ann\u00e9e).</p></div>\n\n"
        ]
    },
    {
        "titre": "Les modalit\u00c3\u00a9s de paiement des acomptes d'imp\u00c3\u00b4t sur les soci\u00c3\u00a9t\u00c3\u00a9s (IS) et de contribution sur la valeur ajout\u00c3\u00a9e des entreprises (CVAE) adapt\u00c3\u00a9es",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Factures et charges",
            "Charges fiscales"
        ],
        "contenu": [
            "<p>Afin d'accompagner les entreprises dans la reprise progressive\nde leur activit\u00e9, il leur est offert une capacit\u00e9 \u00e9tendue de moduler leurs\nacomptes d'IS et de CVAE en permettant un \u00e9talement du versement des acomptes\nen fonction du r\u00e9sultat pr\u00e9visionnel de l'exercice et en augmentant les marges\nd'erreur tol\u00e9r\u00e9es. Tous les d\u00e9tails figurent en annexe de ce <a href=\"https://www.limoges.cci.fr/tl_files/cci-limoges/Photos/covid19/cp_acomptes_is_et_cvae.pdf\">communiqu\u00e9</a>.\nLes pr\u00e9cisions sont les suivantes :</p>\n\n<p><b>D\u00e9tail des mesures concernant\nles acomptes 2020 d'IS et de CVAE</b></p>\n\n<p><b>Concernant l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s (IS)</b></p>\n\n<p>\u2022\u00a0 Pour les entreprises\ndont le 2e acompte (normalement \u00e9gal 25 % de l'IS N-1) est d\u00fb au 15\njuin, celui-ci peut \u00eatre pay\u00e9 jusqu'au 30 juin au lieu du 15 juin, sans\nformalisme particulier, de sorte que l'entreprise connaisse parfaitement son\nr\u00e9sultat IS 2019 (d\u00e9pos\u00e9 au 30 juin) et puisse ainsi calculer son acompte selon\nles r\u00e8gles l\u00e9gales.</p>\n\n<p>\u2022\u00a0 Les acomptes n\u00b0 2 \u00e0 4\ndus \u00e0 compter de juin 2020 peuvent \u00eatre modul\u00e9s de fa\u00e7on assouplie, suivant les\nr\u00e8gles suivantes :</p>\n\n<p></p><ul><li>le 2e acompte peut \u00eatre modul\u00e9 de sorte que la somme des 1er\net 2e acomptes corresponde au moins \u00e0 50 % de l'IS pr\u00e9visionnel de\nl'exercice en cours, avec une marge d'erreur de 30 % ;</li><li>le 3e acompte peut \u00eatre modul\u00e9 de sorte que la somme des 1er,\n2e et 3e acomptes corresponde au moins \u00e0 75 % du montant\nde l\u2019IS pr\u00e9visionnel de l'exercice en cours, avec une marge d\u2019erreur de 20 % ;</li><li>le 4e acompte peut \u00eatre modul\u00e9 de sorte que la somme de tous\nles acomptes vers\u00e9s corresponde au moins au montant de l\u2019IS pr\u00e9visionnel de\nl\u2019exercice en cours, avec une marge d\u2019erreur de 10 %.</li><li>Ces facult\u00e9s assouplies\nde modulation :</li></ul><p></p>\n\n\n\n\n\n\n\n<p>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0- sont offertes pour tous les\nacomptes n\u00b0 2 \u00e0 4 de tous les exercices en cours et \u00e0 venir, mais cesse \u00e0\ncompter des exercices d\u00e9marrant apr\u00e8s le 20 ao\u00fbt 2020 ;</p>\n\n<p>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0-\u00a0 restent optionnelles : une entreprise\nqui n'y recourt pas continuera d'observer les r\u00e8gles du droit actuel. Pour\nrappel, le 1er acompte doit \u00eatre \u00e9gal \u00e0 25 % de l'IS N-2 et les 3\nautres \u00e0 25 % de l'IS N-1. L'entreprise peut cesser de payer d\u00e8s lors qu'elle\natteint le montant total de son IS de l'exercice en cours (sans marge d'erreur)\n;</p>\n\n<p>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 -\u00a0sont soumises, pour les grandes entreprises (entreprise ou groupe ayant\nau moins 5 000 salari\u00e9s ou un chiffre d'affaires sup\u00e9rieur \u00e0 1,5 Md\u20ac), <a href=\"https://www.economie.gouv.fr/files/files/PDF/2020/covid-faq-termes-references-dividendes.pdf\">au respect de\nleurs engagements de responsabilit\u00e9 (non-versement de dividendes, etc.)</a>\nconcernant les mesures de soutien ;</p>\n\n<p>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0-\u00a0concernent les acomptes d'IS, y\ncompris la contribution sociale de 3,3 % ;</p>\n\n<p>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0-\u00a0peuvent \u00eatre exerc\u00e9es sans\nformalisme particulier.</p>\n\n<p></p><ul><li>En cas de sous-modulation,\nla majoration de 5 % et les int\u00e9r\u00eats de retard pourront \u00eatre appliqu\u00e9s, au\nmoment du solde, sur l'\u00e9cart entre l'attendu (moins la marge d'erreur) et le\nvers\u00e9.</li><li>Les r\u00e8gles du dernier\nacompte des grandes entreprises (obligation de paiement de 95 % ou 98 % de l'IS\nN) demeurent par ailleurs inchang\u00e9es.</li><li>Pour les entreprises\nqui ont report\u00e9 le paiement de leur acompte de mars 2020, outre les\npossibilit\u00e9s de modulation des futurs acomptes d\u00e9crites <i>supra</i> :</li></ul><p></p>\n\n\n\n\n\n<p>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0-\u00a0lorsque l'acompte de mars a \u00e9t\u00e9\nreport\u00e9, il doit \u00eatre pay\u00e9 au 15 juin 2020, soit apr\u00e8s les 3 mois de report\ninitialement pr\u00e9vus ;</p>\n\n<p>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0-\u00a0 l\u2019acompte de juin est suspendu\n(l'acompte de septembre devra \u00ab rattraper \u00bb cet acompte supprim\u00e9 \u2013 le cas\n\u00e9ch\u00e9ant, en optant pour la modulation d\u00e9crite <i>supra</i>) ;</p>\n\n<p>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0-\u00a0 cas particulier : si l'acompte de\nmars 2020 correspondait \u00e0 un 4e acompte (exercices clos entre le 20\nf\u00e9vrier et le 19 mai), celui-ci est suspendu (report au solde) et le 1er\nacompte de l'exercice suivant doit \u00eatre pay\u00e9 dans les r\u00e8gles de droit commun au\nplus tard au 15 juin.</p>\n\n<p></p><ul><li>De la m\u00eame mani\u00e8re que\npr\u00e9c\u00e9demment, ces modalit\u00e9s de report de l'acompte de mars 2020 ne sont\noffertes aux grandes entreprises que sous r\u00e9serve qu'elles respectent les\nengagements de responsabilit\u00e9 (non-versement de dividende notamment) sus-cit\u00e9s.</li></ul><p></p>\n\n"
        ]
    },
    {
        "titre": "Dispositif d'all\u00c3\u00a8gement du paiement de la cotisation fonci\u00c3\u00a8re des entreprises",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Factures et charges",
            "Charges fiscales"
        ],
        "contenu": [
            "<p>Le Gouvernement a pr\u00e9sent\u00e9 un dispositif d\u2019all\u00e8gement de la\nfiscalit\u00e9 professionnelle et, particuli\u00e8rement, de la cotisation fonci\u00e8re pay\u00e9e\npar les entreprises (CFE) des secteurs de l'h\u00f4tellerie, de la restauration, du\ntourisme et de l'\u00e9v\u00e9nementiel.\u00a0</p><p>Afin de soutenir les entreprises dont l'activit\u00e9 a \u00e9t\u00e9\nparticuli\u00e8rement touch\u00e9e par la crise sanitaire, deux mesures concr\u00e8tes ont\nainsi \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es s\u2019agissant de la CFE de ces entreprises.</p><p>En premier lieu, le paiement de la CFE\u00a0<u>est enti\u00e8rement\nreport\u00e9</u>\u00a0<u>au 15 d\u00e9cembre</u>.</p><p>Ainsi, les entreprises appartenant aux secteurs concern\u00e9s et\nayant un acompte de CFE \u00e0 payer au 15 juin, sont invit\u00e9es \u00e0 ne pas en tenir\ncompte : un report sans p\u00e9nalit\u00e9 leur est automatiquement accord\u00e9 jusqu\u2019au 15\nd\u00e9cembre, date de paiement du solde de CFE.</p><p>De m\u00eame, les entreprises qui sont mensualis\u00e9es pour le paiement\nde la CFE peuvent suspendre les versements mensuels : le solde de l\u2019imp\u00f4t d\u00fb\nsera alors enti\u00e8rement report\u00e9 au 15 d\u00e9cembre, sans aucune p\u00e9nalit\u00e9.</p><p>\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n</p><p>En second lieu, le Gouvernement a mis en \u0153uvre, dans le cadre de\nla loi de finances rectificative 4, une nouvelle mesure de soutien\npermettant\u00a0aux communes et intercommunalit\u00e9s qui le\nsouhaitent\u00a0d\u2019accorder un d\u00e9gr\u00e8vement de 2/3 du montant de la CFE des\nentreprises de ces m\u00eames secteurs d'activit\u00e9. Afin d\u2019accompagner le soutien aux\nentreprises, quand une collectivit\u00e9 adopte cette mesure, l\u2019\u00c9tat prendra en\ncharge la moiti\u00e9 du co\u00fbt du d\u00e9gr\u00e8vement alors qu\u2019il ne per\u00e7oit pas cet imp\u00f4t.</p>\n\n"
        ]
    },
    {
        "titre": "Puis-je b\u00c3\u00a9n\u00c3\u00a9ficier d'un report d'\u00c3\u00a9ch\u00c3\u00a9ances fiscales si mon activit\u00c3\u00a9 est concern\u00c3\u00a9e par une interruption ou une restriction d'activit\u00c3\u00a9 li\u00c3\u00a9e \u00c3\u00a0 une mesure de fermeture dans les zones de couvre-feu ?",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Factures et charges",
            "Charges fiscales"
        ],
        "contenu": [
            "<p>Les entreprises concern\u00e9es par une interruption ou une\nrestriction de leur activit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 une mesure de fermeture dans les zones de\ncouvre-feu, ou lorsque leur situation financi\u00e8re le justifie peuvent obtenir,\nsur demande aupr\u00e8s de leur service des imp\u00f4ts et apr\u00e8s examen au cas par cas de\nleur situation, des d\u00e9lais de paiement de leurs imp\u00f4ts directs (hors TVA et\npr\u00e9l\u00e8vement \u00e0 la source) sur leurs prochaines \u00e9ch\u00e9ances fiscales. </p>\n\n<p>De plus, comme annonc\u00e9 le 12 octobre, l'\u00e9ch\u00e9ance de <b>taxe\nfonci\u00e8re</b> due par les <b>entreprises propri\u00e9taire-exploitantes </b>de leur\nlocal commercial ou industriel est report\u00e9e de 3 mois, sur <b>simple demande</b>.</p>"
        ]
    },
    {
        "titre": "Je souhaite obtenir un plan de r\u00c3\u00a8glement \"sp\u00c3\u00a9cifique covid-19\", quels cr\u00c3\u00a9anciers priv\u00c3\u00a9s dois-je solliciter au pr\u00c3\u00a9alable afin de satisfaire aux conditions d'obtention dudit plan ?",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Factures et charges",
            "Charges fiscales"
        ],
        "contenu": [
            "<p>Cette condition vise \u00e0 s'assurer que votre entreprise\ns'inscrit dans une d\u00e9marche globale de r\u00e8glement de ses dettes, aupr\u00e8s de ses\ncr\u00e9anciers publics et priv\u00e9s. </p>\n\n<p>Vous pouvez b\u00e9n\u00e9ficier d'un plan de r\u00e8glement\n\"sp\u00e9cifique covid-19\" si vous avez sollicit\u00e9 aupr\u00e8s de votre\n\u00e9tablissement de cr\u00e9dit, pour le paiement de vos \u00e9ch\u00e9ances de pr\u00eat qui devaient\n\u00eatre r\u00e9gl\u00e9es entre le 1er mars 2020 et le 31 mai 2020, un \u00e9talement de paiement,\nun d\u00e9couvert autoris\u00e9 accru ou des lignes de tr\u00e9sorerie suppl\u00e9mentaires. D\u00e8s\nlors que cette sollicitation aura \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e, vous pourrez attester de\nl'accomplissement de cette d\u00e9marche en cochant la case ad\u00e9quate du formulaire\nde demande (<a href=\"https://www.impots.gouv.fr/portail/files/media/1_metier/2_professionnel/EV/4_difficultes/440_situation_difficile/20200812_nid_13598_demande_plan_reglement_covid-19_remplissable.pdf\">format\nPDF</a>).</p>"
        ]
    },
    {
        "titre": "J'ai des difficult\u00c3\u00a9s pour payer mes imp\u00c3\u00b4ts professionnels dus pendant la p\u00c3\u00a9riode de mars \u00c3\u00a0 mai 2020, comment r\u00c3\u00a9gulariser ma situation ?",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Factures et charges",
            "Charges fiscales"
        ],
        "contenu": [
            "<p>Vous pouvez demander \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier d'un plan de r\u00e8glement\n\"sp\u00e9cifique covid-19\", sous r\u00e9serve de satisfaire aux conditions\nd\u00e9taill\u00e9es <a href=\"https://www.impots.gouv.fr/portail/node/13593\">ici</a>.</p>\n\n<p>Ce plan, \u00e9tabli en fonction de votre niveau d'endettement\nfiscal et social, est d'une dur\u00e9e maximale de 36 mois. Un formulaire sp\u00e9cifique\n(<a href=\"https://www.impots.gouv.fr/portail/files/media/1_metier/2_professionnel/EV/4_difficultes/440_situation_difficile/20200812_nid_13598_demande_plan_reglement_covid-19_remplissable.pdf\">format\nPDF</a>) doit \u00eatre compl\u00e9t\u00e9 et adress\u00e9 \u00e0 votre SIE depuis la messagerie\ns\u00e9curis\u00e9e de votre espace professionnel, ou \u00e0 d\u00e9faut, par courriel ou par\ncourrier.</p>"
        ]
    },
    {
        "titre": "Que sont les pr\u00c3\u00aats garantis par l\u00e2\u0080\u0099\u00c3\u0089tat ?",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Financement",
            "Pr\u00c3\u00aats garantis par l'\u00c3\u0089tat"
        ],
        "contenu": [
            "<p>Le Gouvernement met en \u0153uvre un dispositif exceptionnel de garanties\npermettant de soutenir le financement bancaire des entreprises, \u00e0 hauteur de\n300 milliards d\u2019euros.</p>\n\n<p>Il sera possible de souscrire de tels pr\u00eats jusqu\u2019au 30 juin\n2021. </p>\n\n<p>Sauf cas d\u00e9rogatoires (voir PGE saison et PGE a\u00e9ro), ce pr\u00eat\npourra repr\u00e9senter jusqu\u2019\u00e0 25% du dernier exercice clos (<i>a priori</i> 2018, 2019\nou 2020), ou deux ann\u00e9es de masse salariale pour les entreprises innovantes ou\ncr\u00e9\u00e9es depuis le 1er janvier 2019. </p>\n\n<p>Aucun remboursement ne sera exig\u00e9 la premi\u00e8re ann\u00e9e. Deux \u00e0\nquatre mois avant la date anniversaire du PGE, le chef d'entreprise prendra la\nd\u00e9cision sur le remboursement\u00a0: il pourra d\u00e9cider de rembourser\nimm\u00e9diatement son pr\u00eat, de l'amortir sur 1 \u00e0 5 ans suppl\u00e9mentaires, ou de mixer\nles deux.</p>\n\n<p>Dans le cadre du dialogue approfondi et r\u00e9gulier auquel les\nbanques invitent leurs clients avant qu'ils ne prennent cette d\u00e9cision, les\nbanques s'engagent \u00e0 proposer de fa\u00e7on personnalis\u00e9e les modalit\u00e9s d'amortissement\nqui correspondent le mieux \u00e0 la situation du client et \u00e0 ses besoins.</p>\n\n<p>Ainsi, il sera possible d'int\u00e9grer dans la phase d'amortissement\nune nouvelle p\u00e9riode d'un an o\u00f9 seuls les int\u00e9r\u00eats et le co\u00fbt de la garantie d'\u00c9tat\nseront pay\u00e9s, en restant dans une dur\u00e9e totale de pr\u00eat de 6 ans (dur\u00e9e maximale\nvoulue par la Commission Europ\u00e9enne).</p>\n\n<p>S\u2019agissant des taux, les petites et moyennes entreprises qui\nsouhaitent \u00e9taler le remboursement de leurs PGE pourront b\u00e9n\u00e9ficier de taux\nbancaires compris entre 1% et 2,5% en fonction du nombre d'ann\u00e9es de\nremboursement. Les conditions actuelles de taux, les banques se sont engag\u00e9es \u00e0\nproposer une tarification maximale de :</p>\n\n<p></p><ul><li>1 \u00e0 1,5% pour des pr\u00eats rembours\u00e9s d\u2019ici 2022 ou\n2023,</li><li>2 \u00e0 2,5 % pour des pr\u00eats rembours\u00e9s d\u2019ici 2024 \u00e0\n2026, co\u00fbt de la garantie de l\u2019\u00c9tat compris.</li></ul><p></p>\n\n<p>La garantie de l\u2019\u00c9tat couvre un pourcentage du montant du\ncapital, int\u00e9r\u00eats et accessoires restant dus de la cr\u00e9ance jusqu\u2019\u00e0 la d\u00e9ch\u00e9ance\nde son terme, sauf \u00e0 ce qu\u2019elle soit appel\u00e9e avant lors d\u2019un \u00e9v\u00e9nement de\ncr\u00e9dit.</p>\n\n<p>Ce pourcentage est fix\u00e9 \u00e0 :</p>\n\n<p></p><ul><li>90% pour les entreprises qui, lors du dernier exercice\nclos, ou si elles n'ont jamais cl\u00f4tur\u00e9 d'exercice, au 16 mars 2019, emploient\nen France moins de 5 000 salari\u00e9s et r\u00e9alisent un chiffre d'affaires inf\u00e9rieur\n\u00e0 1,5 milliard \u20ac,</li><li>80% pour les autres entreprises qui, lors du\ndernier exercice clos, r\u00e9alisent un chiffre d'affaires sup\u00e9rieur \u00e0 1,5 milliard\n\u20ac et inf\u00e9rieur \u00e0 5 milliards \u20ac,</li><li>70% pour les autres entreprises.</li></ul><p></p>\n\n\n\n\n\n<p>\u00a0<span>Les banques s\u2019engagent \u00e0 examiner toutes les demandes qui leur\nseront adress\u00e9es et \u00e0 leur donner une r\u00e9ponse rapide. Elles s\u2019engagent \u00e0\ndistribuer massivement, \u00e0 prix co\u00fbtant, les pr\u00eats garantis par l\u2019\u00c9tat pour\nsoulager sans d\u00e9lai la tr\u00e9sorerie des entreprises et des professionnels.</span></p>"
        ]
    },
    {
        "titre": "Qui peut b\u00c3\u00a9n\u00c3\u00a9ficier des pr\u00c3\u00aats garantis par l\u00e2\u0080\u0099\u00c3\u0089tat ?  ",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Financement",
            "Pr\u00c3\u00aats garantis par l'\u00c3\u0089tat"
        ],
        "contenu": [
            "<p>Jusqu\u2019au 30 juin 2021, sont concern\u00e9es par le Pr\u00eat Garanti par\nl'\u00c9tat, toutes les entreprises et les professionnels, quelle que soit leur\ntaille, leur forme juridique ou leur activit\u00e9, \u00e0 l\u2019exception, des\n\u00e9tablissements de cr\u00e9dit et des soci\u00e9t\u00e9s de financement :</p>\n\n<p></p><ul><li>PME,</li><li>ETI,</li><li>commer\u00e7ants,</li><li>artisans,</li><li>agriculteurs,</li><li>professions lib\u00e9rales,</li><li>entreprises innovantes,</li><li>micro-entrepreneurs,</li><li>associations et fondations ayant une activit\u00e9\n\u00e9conomique.</li></ul><div><p>Un <a href=\"https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000041853688/2020-11-04/\">arr\u00eat\u00e9 du 6 mai 2020</a> du minist\u00e8re de l'\u00c9conomie\net des finances a permis d'\u00e9largir les b\u00e9n\u00e9ficiaires de ce dispositif.</p><p>- Le PGE est d\u00e9sormais ouvert \u00e0 certaines soci\u00e9t\u00e9s\nciviles immobili\u00e8res :</p><p></p><ul><li>les\nsoci\u00e9t\u00e9s civiles immobili\u00e8res de construction-vente\u00a0;</li><li>les\nsoci\u00e9t\u00e9s civiles immobili\u00e8res dont le patrimoine est majoritairement constitu\u00e9\nde monuments historiques class\u00e9s ou inscrits comme tels, et qui collectent des\nrecettes li\u00e9es \u00e0 l\u2019accueil du public pour ces soci\u00e9t\u00e9s ; la condition li\u00e9e au\nchiffre d\u2019affaires est appr\u00e9ci\u00e9e au regard des seules recettes li\u00e9es \u00e0\nl\u2019accueil du public\u00a0;</li><li>les\nsoci\u00e9t\u00e9s civiles immobili\u00e8res dont le capital est int\u00e9gralement d\u00e9tenu par des\norganismes de placement immobilier, par certaines soci\u00e9t\u00e9s civiles de placement\nimmobilier ou par des organismes de placement collectif immobilier.</li></ul><div><p>- Le PGE est d\u00e9sormais ouvert aux entreprises en\ndifficult\u00e9 depuis le 1er\u00a0 janvier 2020 (sauvegarde,\nredressement judiciaire ou liquidation).</p><p>- Le PGE est d\u00e9sormais ouvert aux Jeunes\nentreprises innovantes</p><p>Les \u00ab jeunes entreprises innovantes (<a href=\"https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/F31188\">JEI</a>) \u00bb peuvent, depuis le 8 mai, b\u00e9n\u00e9ficier du <a href=\"https://www.bpifrance.fr/A-la-une/Actualites/Bpifrance-accentue-son-soutien-aux-entreprises-innovantes-face-a-la-crise-49411\">PGE Soutien Innovation</a>. Ce statut fiscal\ncorrespond aux entreprises qui r\u00e9pondent \u00e0 ces crit\u00e8res :</p><p>o\u00a0\u00a0 \u00eatre\nune PME</p><p>o\u00a0\u00a0 avoir\nmoins de 8 ans d'existence</p><p>o\u00a0\u00a0 \u00eatre\nind\u00e9pendante</p><p>o\u00a0\u00a0 r\u00e9aliser\ndes d\u00e9penses de R&amp;D \u00e0 hauteur de 15 % minimum des charges fiscalement\nd\u00e9ductibles au titre de cet exercice.</p></div><p></p><p>\n\n\n\n</p></div><p></p>\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n"
        ]
    },
    {
        "titre": "Comment en b\u00c3\u00a9n\u00c3\u00a9ficier ?",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Financement",
            "Pr\u00c3\u00aats garantis par l'\u00c3\u0089tat"
        ],
        "contenu": [
            "<p>Dans des conditions de rapidit\u00e9 exceptionnelle, les banques se\nsont mises en situation de pr\u00e9parer les r\u00e9seaux bancaires et les conseillers \u00e0\npouvoir commercialiser le pr\u00eat garanti par l\u2019\u00c9tat d\u00e8s le 25 mars.\u00a0 La d\u00e9marche \u00e0 effectuer par une entreprise\nint\u00e9ress\u00e9e est de se rapprocher de sa banque. Celle-ci examinera la demande de\nl\u2019entreprise. Il suffit donc de contacter le conseiller bancaire de sa banque\npour demander le b\u00e9n\u00e9fice d\u2019un pr\u00eat de tr\u00e9sorerie garanti par l\u2019\u00c9tat.</p>\n\n<p>-\n<b>Pour les\nentreprises employant moins de 5 000 salari\u00e9s et r\u00e9alisant un chiffre\nd\u2019affaires inf\u00e9rieur \u00e0 1,5 milliard d\u2019euros en France\u00a0:</b></p>\n\n<p></p><ul><li>L\u2019entreprise\nse rapproche d\u2019un partenaire bancaire pour faire une demande de pr\u00eat. Il est\npossible de faire une demande regroupant plusieurs pr\u00eats. Le montant cumul\u00e9 de\nces pr\u00eats ne doit pas d\u00e9passer 25% du chiffre d\u2019affaires ou 2 ans de masse\nsalariale pour les entreprises en cr\u00e9ation ou innovantes.</li><li>Apr\u00e8s\nexamen de la situation de l\u2019entreprise (crit\u00e8res d\u2019\u00e9ligibilit\u00e9 notamment), la\nbanque donne un pr\u00e9-accord pour un pr\u00eat.</li><li>L\u2019entreprise\nse connecte sur la plateforme <a href=\"https://attestation-pge.bpifrance.fr/description\"><b>attestation-pge.bpifrance.fr</b></a>\npour obtenir un identifiant unique qu\u2019elle communique \u00e0 sa banque. L\u2019entreprise\nfournit \u00e0 cet effet son SIREN, le montant du pr\u00eat et le nom de l\u2019agence\nbancaire. Pendant le premier mois du dispositif, l\u2019entreprise ne pourra obtenir\nqu\u2019un seul num\u00e9ro unique, elle ne le demande donc qu\u2019apr\u00e8s avoir obtenu un\npr\u00e9-accord de la banque.</li><li>Sur\nconfirmation du num\u00e9ro unique par Bpifrance, la banque accorde le pr\u00eat.</li></ul><div><p>En cas de\ndifficult\u00e9 ou de refus, l\u2019entreprise peut contacter Bpifrance \u00e0 l\u2019adresse\nsuivante\u00a0: <a href=\"mailto:supportentrepriseattestation-pge@bpifrance.fr\">supportentrepriseattestation-pge@bpifrance.fr</a></p><p>-\u00a0<b>Pour les\nentreprises employant au moins 5 000 salari\u00e9s ou r\u00e9alisant un chiffre\nd\u2019affaires sup\u00e9rieur \u00e0 1,5 milliard d\u2019euros en France\u00a0:</b></p><p></p><ul><li>L\u2019entreprise\nse rapproche de ses partenaires bancaires pour faire une demande de pr\u00eat, et\nobtient leur pr\u00e9-accord. </li><li>L\u2019entreprise\ntransmet sa demande \u00e0 l\u2019adresse : garantie.\u00c9tat.grandesentreprises@bpifrance.fr.\nLe dossier est instruit d\u00e8s r\u00e9ception pour l\u2019\u00c9tat par la Direction g\u00e9n\u00e9rale du\nTr\u00e9sor appuy\u00e9e par Bpifrance Financement SA.</li><li>La\ngarantie de l\u2019\u00c9tat est accord\u00e9e par arr\u00eat\u00e9 individuel du ministre de l\u2019Economie\net des Finances. Les banques peuvent alors octroyer le pr\u00eat \u00e0 l\u2019entreprise.</li></ul><p></p><p>\n\n\n\n</p></div><p></p>\n\n\n\n\n\n"
        ]
    },
    {
        "titre": "Le Pr\u00c3\u00aat Garanti par l\u00e2\u0080\u0099\u00c3\u0089tat \u00c2\u00ab Saison \u00c2\u00bb (PGE Saison)",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Financement",
            "Pr\u00c3\u00aats garantis par l'\u00c3\u0089tat"
        ],
        "contenu": [
            "<p>Dans le cadre du Plan Relance Tourisme, le Gouvernement a mis en\nplace le PGE \"saison\". Ce dispositif s'adresse aux entreprises des\nsecteurs du tourisme, de l\u2019h\u00f4tellerie, de la restauration, de l\u2019\u00e9v\u00e9nementiel,\ndu sport, du loisir et de la culture, durement touch\u00e9es par la crise sanitaire\nde la Covid-19. L\u2019entreprise ou le professionnel b\u00e9n\u00e9ficie de conditions plus\nfavorables qui permettent de mieux r\u00e9pondre aux besoins de ceux dont l\u2019activit\u00e9\nest plus saisonni\u00e8re. Le PGE Saison est mise en \u0153uvre par les r\u00e9seaux bancaires\ndepuis le 5 ao\u00fbt 2020.</p>\n\n<p>Les entreprises concern\u00e9es et leurs banques gagneront ainsi\nen marges de man\u0153uvre pour dimensionner au mieux l\u2019apport de financement qui\npermettra de faire face aux besoins de tr\u00e9sorerie li\u00e9s au recul d\u2019activit\u00e9. </p>\n\n<p>Pour une m\u00eame entreprise, il permet\u00a0:</p><p></p><ul><li>de substituer au plafond s\u2019appliquant\nnormalement aux PGE (dans le cas g\u00e9n\u00e9ral fix\u00e9 \u00e0 25% de son chiffre d\u2019affaires\ndu dernier exercice clos ou 2 ans de masse salariale lorsqu\u2019il s\u2019agit d\u2019une\nentreprise innovante ou de moins d\u2019un an), un plafond calcul\u00e9 comme la somme\ndes 3 meilleurs mois de chiffre d\u2019affaires du dernier exercice clos</li><li>Ainsi, le plafond maximum du PGE pour une\nentreprise tr\u00e8s saisonni\u00e8re qui r\u00e9alise 80% de son chiffre d\u2019affaires sur 3\nmois, passera de 25% \u00e0 80% de son chiffre d\u2019affaires du dernier exercice clos. Concr\u00e8tement,\nle plafond maximum applicable peut passer de 25% pour le \"PGE\nclassique\" \u00e0 80 % dans le cadre du \"PGE saison\".</li></ul><p></p><p>\n\n</p><p>La proc\u00e9dure de demande du pr\u00eat est la m\u00eame que pour un PGE\nclassique, \u00e0 savoir l\u2019entreprise doit dans un premier temps d\u00e9poser une demande\nde pr\u00eat aupr\u00e8s de sa banque.</p><p>\n\n</p><p>Apr\u00e8s obtention d'un pr\u00e9-accord, l'entreprise doit ensuite se\nrendre sur la <a href=\"https://attestation-pge.bpifrance.fr/description\">plateforme</a>\nattestation-pge.bpifrance.fr pour obtenir un identifiant unique qu'il\nconviendra de communiquer \u00e0 la banque afin qu\u2019elle accorde d\u00e9finitivement le\npr\u00eat.</p>"
        ]
    },
    {
        "titre": "Le dispositif exceptionnel d'activit\u00c3\u00a9 partielle",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Soutien de l'emploi",
            "Activit\u00c3\u00a9 partielle"
        ],
        "contenu": [
            "\n<p>L\u2019activit\u00e9 partielle est un outil au service de la politique\npublique de pr\u00e9vention des licenciements \u00e9conomiques qui permet \u00e0 l\u2019employeur\nen difficult\u00e9 de faire prendre en charge tout ou partie du co\u00fbt de la\nr\u00e9mun\u00e9ration de ses salari\u00e9s. Elle est encadr\u00e9e par les articles L. 5122-1 et\nsuivants et R. 5122-1 et suivants du code du travail. Ce dispositif a montr\u00e9\ntoute son efficacit\u00e9 pour soutenir l\u2019emploi en p\u00e9riode de baisse d\u2019activit\u00e9.</p><p><strong>L\u2019activit\u00e9 partielle s\u2019adresse \u00e0 tous les salari\u00e9s\nqui subissent une baisse de r\u00e9mun\u00e9ration imputable</strong><strong> </strong><b>:</b><br /></p><p></p><ul><li>Soit \u00e0 une r\u00e9duction de l\u2019horaire de travail pratiqu\u00e9\ndans l\u2019\u00e9tablissement ou partie de l\u2019\u00e9tablissement en de\u00e7\u00e0 de la dur\u00e9e l\u00e9gale de\ntravail\u00a0;</li><li>Soit \u00e0 une fermeture temporaire de tout ou\npartie de l\u2019\u00e9tablissement.</li></ul><p></p><p><strong>Les demandes d\u2019activit\u00e9 partielle sont formul\u00e9es par les\nemployeurs</strong><b> </b>si la baisse d\u2019activit\u00e9 est occasionn\u00e9e par\nl\u2019un des motifs vis\u00e9s \u00e0 l<a href=\"https://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000027629135&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072050&amp;dateTexte=20130701\">\u2019article R. 5122-1</a> du Code du travail, parmi\nlesquels celui des circonstances de caract\u00e8re exceptionnel, qui trouve \u00e0\ns\u2019appliquer dans la pr\u00e9sente crise.</p><p>Si c\u2019est votre cas, vous pouvez pr\u00e9tendre au b\u00e9n\u00e9fice du\ndispositif d\u2019activit\u00e9 partielle.<b> </b><strong>Cette solution vous permettra d\u2019\u00e9viter des licenciements\n\u00e9conomiques et de pr\u00e9server les comp\u00e9tences des salari\u00e9s pour vous aider \u00e0\nrebondir lorsque votre activit\u00e9 reprendra</strong><b>.</b></p><p><strong>Pendant la p\u00e9riode d\u2019activit\u00e9 partielle</strong><b>\u00a0:</b></p><p></p><ul><li><strong>L\u2019employeur re\u00e7oit</strong> de l\u2019Agence de services\net de paiement (ASP) <strong>une allocation</strong><strong> </strong>\u00e9quivalente \u00e0 une part\nde la r\u00e9mun\u00e9ration horaire du salari\u00e9 plac\u00e9 en activit\u00e9 partielle\u00a0;</li><li><strong>Le salari\u00e9 re\u00e7oit</strong><strong> </strong>de son employeur <strong>une indemnit\u00e9\nd\u2019activit\u00e9 partielle</strong>, en lieu et place de son salaire pour la\np\u00e9riode durant laquelle il est plac\u00e9 en activit\u00e9 partielle.</li></ul><p></p><p>\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n</p>\n  \n \n\n\n\n\n\n\n",
            "\n\n\n\n<p><strong>L\u2019activit\u00e9\npartielle s\u2019adresse \u00e0 tous les salari\u00e9s qui subissent une baisse de\nr\u00e9mun\u00e9ration imputable </strong><b>: </b></p>\n\n<p>\u00b7&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;\nsoit \u00e0 une r\u00e9duction de l\u2019horaire de travail\npratiqu\u00e9 dans l\u2019\u00e9tablissement ou partie de l\u2019\u00e9tablissement en de\u00e7\u00e0 de la dur\u00e9e\nl\u00e9gale de travail&nbsp;; </p>\n\n<p>\u00b7&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;\nsoit \u00e0 une fermeture temporaire de tout ou\npartie de l\u2019\u00e9tablissement.</p>\n\n<p>&nbsp;<strong>Les\ndemandes d\u2019activit\u00e9 partielle sont formul\u00e9es par les employeurs</strong><b>\n</b>si la baisse d\u2019activit\u00e9 est occasionn\u00e9e par l\u2019un des motifs vis\u00e9s \u00e0 l<a target=\"\u2019article R. 5122-1 (nouvelle fen\u00eatre)\" href=\"https://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000027629135&amp;cidTexte=LEGITEXT000006072050&amp;dateTexte=20130701\">\u2019article\nR. 5122-1</a> du Code du travail, parmi lesquels celui des circonstances\nde caract\u00e8re exceptionnel, qui trouve \u00e0 s\u2019appliquer dans la pr\u00e9sente crise.</p>\n\n<p>Si c\u2019est votre cas, vous pouvez pr\u00e9tendre au b\u00e9n\u00e9fice du\ndispositif d\u2019activit\u00e9 partielle.<b> <strong>Cette\nsolution vous permettra d\u2019\u00e9viter des licenciements \u00e9conomiques et de pr\u00e9server\nles comp\u00e9tences des salari\u00e9s pour vous aider \u00e0 rebondir lorsque votre activit\u00e9\nreprendra</strong>.</b></p>\n\n<p><strong>Pendant\nla p\u00e9riode d\u2019activit\u00e9 partielle</strong><b>&nbsp;:</b></p>\n\n<p>\u00b7&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;\n<strong>L\u2019employeur\nre\u00e7oit</strong> de l\u2019Agence de services et de paiement (ASP) <strong>une allocation </strong>\u00e9quivalente\n\u00e0 une part de la r\u00e9mun\u00e9ration horaire du salari\u00e9 plac\u00e9 en activit\u00e9\npartielle&nbsp;;</p>\n\n<p>\u00b7&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;\n<strong>Le\nsalari\u00e9 re\u00e7oit </strong>de son employeur <strong>une indemnit\u00e9 d\u2019activit\u00e9 partielle</strong>, en\nlieu et place de son salaire pour la p\u00e9riode durant laquelle il est plac\u00e9 en\nactivit\u00e9 partielle.</p>\n\n\n\n\n\n",
            "\n\n\n\n<p><strong>Effectuez\nvos d\u00e9marches directement en ligne sur le portail </strong><a target=\"https://activitepartielle.emploi.gouv.fr (nouvelle fen\u00eatre)\" href=\"https://activitepartielle.emploi.gouv.fr/\">https://activitepartielle.emploi.gouv.fr</a><strong> </strong></p>\n\n<p>Pour toute <strong>demande\nd\u2019assistance t\u00e9l\u00e9phonique gratuite</strong> pour la prise en main de\nl\u2019outil \u00ab&nbsp;Activit\u00e9 partielle&nbsp;\u00bb&nbsp;:</p>\n\n<p><strong>Num\u00e9ro\nvert&nbsp;: 0800 705 800</strong> pour la m\u00e9tropole et les Outre-mer.</p>\n\n<p>Pour toute demande d\u2019assistance au support technique par\ncourriel&nbsp;: <a href=\"mailto:contact-ap@asp-public.fr\">contact-ap@asp-public.fr</a>.</p>\n\n<p>La demande renseigne, pour chaque salari\u00e9, les heures\nhebdomadaires r\u00e9ellement travaill\u00e9es (ou assimil\u00e9es, telles que les cong\u00e9s, les\narr\u00eats maladie pour motif de coronavirus, etc.) et les heures hebdomadaires\nr\u00e9ellement ch\u00f4m\u00e9es.</p>\n\n<p>L\u2019allocation est vers\u00e9e \u00e0 l\u2019entreprise par l\u2019Agence de\nservices et de paiement (ASP), dans un d\u00e9lai moyen de 12 jours.</p>\n\n\n\n\n\n",
            "\n\n\n\n<p>\u00b7&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;\n<strong>Cas dans lesquels l\u2019entreprise peut\nb\u00e9n\u00e9ficier du dispositif exceptionnel d\u2019activit\u00e9 partielle&nbsp;</strong>:<br>\nL\u2019entreprise peut solliciter une allocation d\u2019activit\u00e9 partielle pour un ou\nplusieurs employ\u00e9s dans l\u2019impossibilit\u00e9 de travailler, si elle est dans l\u2019un\ndes cas suivants&nbsp;:</p>\n\n<p>- elle est concern\u00e9e par les\narr\u00eat\u00e9s pr\u00e9voyant une fermeture de votre entreprise&nbsp;;</p>\n\n<p>- elle est confront\u00e9e \u00e0 une\nbaisse d\u2019activit\u00e9/des difficult\u00e9s d\u2019approvisionnement&nbsp;;</p>\n\n<p>- il lui est impossible de mettre\nen place les mesures de pr\u00e9vention n\u00e9cessaires pour la protection de la sant\u00e9\ndes salari\u00e9s (t\u00e9l\u00e9travail, geste barri\u00e8re, etc.) pour l\u2019ensemble de ses\nsalari\u00e9s.</p>\n\n<p>\u00b7&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;\n<strong>Dans le cadre du dispositif exceptionnel mis\nen place pour la crise sanitaire, l\u2019allocation couvre 70&nbsp;% de la r\u00e9mun\u00e9ration\nant\u00e9rieure brute du salari\u00e9 (soit environ 84&nbsp;% du salaire net), dans la\nlimite d\u2019une r\u00e9mun\u00e9ration de 4,5 SMIC, avec un minimum de 8,03 \u20ac par heure</strong><b>,</b>\nquel que soit l\u2019effectif de l\u2019entreprise. </p>\n\n<p>Ce plancher de 8,03 \u20ac ne\ns\u2019applique pas aux apprentis et aux salari\u00e9s en contrat de professionnalisation\ndont la r\u00e9mun\u00e9ration ant\u00e9rieure \u00e9tait inf\u00e9rieure au SMIC<b>. </b><strong>L\u2019indemnit\u00e9\nd\u2019activit\u00e9 partielle sera \u00e9gale \u00e0 leur r\u00e9mun\u00e9ration ant\u00e9rieure</strong>\n(l\u2019indemnisation vers\u00e9e couvre \u00e0 la fois la r\u00e9mun\u00e9ration applicable au titre\ndes dispositions du code du travail et la part conventionnelle). Ces conditions\nde prise en charge \u00e9voluent au 1er juin (voir plus bas).</p>\n\n<p>\u00b7&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;\nLes salari\u00e9s au forfait jours et heures sur\nl\u2019ann\u00e9e peuvent d\u00e9sormais b\u00e9n\u00e9ficier de l\u2019activit\u00e9 partielle, en cas de r\u00e9duction\nde l\u2019horaire de travail et en cas de fermeture totale de l\u2019\u00e9tablissement.</p>\n\n<p>\u00b7&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;\nIl n\u2019y a pas de condition d\u2019anciennet\u00e9, ni de\nconditions li\u00e9es au type de contrat de contrat de travail (CDD, apprentis, CDI,\netc.), ni de conditions li\u00e9es au temps de travail du salari\u00e9 (temps partiel,\ntemps plein) pour \u00eatre \u00e9ligible \u00e0 l\u2019activit\u00e9 partielle.</p>\n\n<p>\u00b7&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;\n<strong>Vous avez d\u00e9sormais jusqu\u2019\u00e0 30 jours \u00e0\ncompter du jour o\u00f9 vous avez plac\u00e9 vos salari\u00e9s en activit\u00e9 partielle, pour\nd\u00e9poser sa demande en ligne, avec effet r\u00e9troactif.</strong></p>\n\n<p>\u00b7&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;\nLes services de l\u2019\u00c9tat (<a href=\"https://travail-emploi.gouv.fr/demarches-ressources-documentaires/annuaire\">Direccte</a>) vous r\u00e9pondent sous 48 h.\n<strong>L\u2019absence\nde r\u00e9ponse sous 48 h vaut d\u00e9cision d\u2019accord.</strong></p>\n\n<p>\u00b7&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;\nL\u2019avis rendu par le <strong>comit\u00e9\nsocial et \u00e9conomique (CSE)</strong><b>,</b> qui doit en principe\nintervenir pr\u00e9alablement au recours \u00e0 l\u2019activit\u00e9 partielle, pourra intervenir\napr\u00e8s le placement des salari\u00e9s en activit\u00e9 partielle et \u00eatre adress\u00e9 dans un <strong>d\u00e9lai de 2\nmois</strong> \u00e0 compter de la demande d\u2019activit\u00e9 partielle. </p>\n\n<p>\u00b7&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;\nL\u2019autorisation d\u2019activit\u00e9 partielle peut \u00eatre\naccord\u00e9e pour <strong>une\ndur\u00e9e maximum de 12 mois (au lieu de 6 mois).</strong></p>\n\n\n\n\n\n",
            "<p><b>L'entreprise peut b\u00e9n\u00e9ficier du \"dispositif\nexceptionnel d\u2019activit\u00e9 partielle\" pour un ou plusieurs de ses employ\u00e9s\ndans l\u2019impossibilit\u00e9 de travailler, si l'entreprise se trouve dans l\u2019un des cas\nsuivants :</b></p>\n\n<p></p><ul><li>Elle est concern\u00e9e par les arr\u00eat\u00e9s pr\u00e9voyant une\nfermeture ;</li><li>Elle est confront\u00e9e \u00e0 une baisse d\u2019activit\u00e9/des\ndifficult\u00e9s d\u2019approvisionnement\u00a0;</li><li>\u00a0Il lui est impossible de mettre en place les\nmesures de pr\u00e9vention n\u00e9cessaires pour la protection de la sant\u00e9 des salari\u00e9s\n(t\u00e9l\u00e9travail, geste barri\u00e8re, etc.) pour l\u2019ensemble de ses salari\u00e9s.</li></ul><p></p>\n\n\n\n\n\n<p>\u00a0<b>L\u2019activit\u00e9 partielle s\u2019adresse \u00e0 tous les salari\u00e9s qui\nsubissent une baisse de r\u00e9mun\u00e9ration imputable :</b></p>\n\n<p></p><ul><li>Soit \u00e0 une r\u00e9duction de l\u2019horaire de travail\npratiqu\u00e9 dans l\u2019\u00e9tablissement ou partie de l\u2019\u00e9tablissement en de\u00e7\u00e0 de la dur\u00e9e\nl\u00e9gale de travail\u00a0;</li><li>soit \u00e0 une fermeture temporaire de tout ou\npartie de l'\u00e9tablissement. </li><li>Les salari\u00e9s au forfait jours et heures sur\nl\u2019ann\u00e9e peuvent \u00e9galement b\u00e9n\u00e9ficier de l\u2019activit\u00e9 partielle, en cas de\nr\u00e9duction de l\u2019horaire de travail et en cas de fermeture totale de\nl\u2019\u00e9tablissement. </li><li>Il n\u2019y a pas de condition d\u2019anciennet\u00e9, ni de\nconditions li\u00e9es au type de contrat de travail (CDD, apprentis, CDI, etc.), ni\nde conditions li\u00e9es au temps de travail du salari\u00e9 (temps partiel, temps plein)\npour \u00eatre \u00e9ligible \u00e0 l\u2019activit\u00e9 partielle.</li></ul><p></p>\n\n\n\n\n\n\n\n<p><strong>\u00a0</strong><strong>Dans le cadre du dispositif exceptionnel mis en place pour\nla crise sanitaire :</strong></p>\n\n<p></p><ul><li>Depuis le 1er juin et jusqu'au 31 d\u00e9cembre 2020,\nla prise en charge de l\u2019\u00c9tat baisse et passe de 100% \u00e0 85% du montant de\nl\u2019indemnit\u00e9 vers\u00e9e par l\u2019employeur au salari\u00e9, soit 60% du salaire brut au lieu\ndes 70% avant. A noter que le plafond de 4,5 SMIC reste en vigueur, ainsi que\nle taux horaire minimum de 8,03 \u20ac. Le plancher de 8,03 \u20ac ne s\u2019applique pas aux\napprentis et aux salari\u00e9s en contrat de professionnalisation dont la r\u00e9mun\u00e9ration\nant\u00e9rieure \u00e9tait inf\u00e9rieure au SMIC<b>. </b><strong>L\u2019indemnit\u00e9\nd\u2019activit\u00e9 partielle sera \u00e9gale \u00e0 leur r\u00e9mun\u00e9ration ant\u00e9rieure</strong>\n(l\u2019indemnisation vers\u00e9e couvre \u00e0 la fois la r\u00e9mun\u00e9ration applicable au titre\ndes dispositions du code du travail et la part conventionnelle). </li><li>En revanche, pour les entreprises des secteurs prot\u00e9g\u00e9s\n(tourisme, l\u2019h\u00f4tellerie, restauration, sport, culture, du transport a\u00e9rien et\nde l\u2019\u00e9v\u00e8nementiel) b\u00e9n\u00e9ficieront du prolongement de la prise en charge \u00e0 100%\nde l\u2019activit\u00e9 partielle par l\u2019\u00c9tat et l\u2019Un\u00e9dic jusqu\u2019au 31 d\u00e9cembre 2020, soit\n100% du salaire net pour les salari\u00e9s au SMIC et 84% environ du net (70 % du\nbrut) dans la limite de 4,5 SMIC.</li><li>L\u2019activit\u00e9\npartielle sera prise en charge \u00e0 100% par l'\u00c9tat, pour les employeurs des\nsecteurs faisant l\u2019objet de restrictions\nl\u00e9gislatives ou r\u00e9glementaires particuli\u00e8res en raison de la crise sanitaire\nou impact\u00e9s par le couvre-feu dans plusieurs villes de France \u00e0 compter du 17\noctobre et jusqu'au 31 d\u00e9cembre.</li></ul><p></p>\n\n\n\n<p><b></b></p>\n\n<p><b>Un entrepreneur-salari\u00e9 est-il \u00e9ligible \u00e0 l\u2019activit\u00e9\npartielle ? </b></p>\n\n<p>Oui. L\u2019entrepreneur-salari\u00e9 d\u2019une CAE a le statut de\nsalari\u00e9. Il b\u00e9n\u00e9ficie donc des m\u00eames droits qu\u2019un salari\u00e9 d\u2019une entreprise ou\nd\u2019une association. Le statut de salari\u00e9 est le premier crit\u00e8re de l\u2019activit\u00e9\npartielle (notamment parce qu\u2019il implique une cotisation \u00e0 l\u2019allocation\nch\u00f4mage, bien visible sur le bulletin de paie). Les travailleurs ind\u00e9pendants,\nprofessions lib\u00e9rales ou autoentrepreneurs peuvent, eux, b\u00e9n\u00e9ficier du fond de\nsolidarit\u00e9. A partir du moment o\u00f9 vous \u00eates salari\u00e9, le crit\u00e8re pour acc\u00e9der au\nch\u00f4mage partiel sont : votre entreprise doit \u00eatre concern\u00e9e par les arr\u00eat\u00e9s\npr\u00e9voyant une fermeture OU \u00eatre confront\u00e9e \u00e0 une baisse d\u2019activit\u00e9 /des\ndifficult\u00e9s d\u2019approvisionnement pouvant \u00eatre objectiv\u00e9es OU \u00eatre dans\nl\u2019impossibilit\u00e9 de mettre en place les mesures de pr\u00e9vention n\u00e9cessaires pour\nla protection de la sant\u00e9 des salari\u00e9s (t\u00e9l\u00e9travail, gestes barri\u00e8re, etc.).</p>\n\n<p>\u00a0</p>\n\n\n \n  \n  <p><b>Le simulateur de calcul</b>\u00a0: <a href=\"http://www.simulateurap.emploi.gouv.fr\">www.simulateurap.emploi.gouv.fr</a></p>\n  <p>Il s\u2019adresse\u00a0: </p>\n  <p></p><ul><li>Aux EMPLOYEURS\u00a0: il est un outil d\u2019aide \u00e0\n  la d\u00e9cision permettant de conna\u00eetre imm\u00e9diatement les montants estimatifs\n  qu\u2019elles peuvent escompter en cas de recours \u00e0 l\u2019activit\u00e9 partielle, dont une\n  estimation du montant qui reste \u00e0 leur charge. </li><li>Aux\n  SALARI\u00c9S\u00a0: il leur permet d\u2019estimer l\u2019indemnit\u00e9 d\u2019activit\u00e9 partielle\n  qu\u2019ils pourraient toucher si leur employeur d\u00e9cidait de les placer en\n  activit\u00e9 partielle (ce montant est estimatif et ne doit pas \u00eatre compris\n  comme le montant exact qui est susceptible d\u2019\u00eatre vers\u00e9). Exception : Le\n  simulateur ne prend pas en compte les cas particuliers (pigistes,\n  cadres-dirigeants, VRP, salari\u00e9s intermittents, personnel naviguant, contrat\n  d\u2019apprentissage et de professionnalisation, etc).</li></ul><p></p>\n  <p><strong></strong></p>",
            "<p><strong>Effectuez vos d\u00e9marches directement en ligne sur le portail</strong><strong> </strong><a href=\"https://activitepartielle.emploi.gouv.fr/\">https://activitepartielle.emploi.gouv.fr</a></p>\n\n<p>Pour toute <strong>demande d\u2019assistance t\u00e9l\u00e9phonique gratuite</strong>\npour la prise en main de l\u2019outil \u00ab\u00a0Activit\u00e9 partielle\u00a0\u00bb\u00a0: <strong>Num\u00e9ro vert\u00a0:\n0800 705 800</strong> pour la m\u00e9tropole et les Outre-mer.</p>\n\n<p>Pour toute demande d\u2019assistance au support technique par courriel\u00a0:\n<a href=\"mailto:contact-ap@asp-public.fr\">contact-ap@asp-public.fr</a>.</p>\n\n<p>La demande renseigne, pour chaque salari\u00e9, les heures\nhebdomadaires r\u00e9ellement travaill\u00e9es (ou assimil\u00e9es, telles que les cong\u00e9s, les\narr\u00eats maladie pour motif de Covid-19, etc.) et les heures hebdomadaires\nr\u00e9ellement ch\u00f4m\u00e9es.</p>\n\n<p>L\u2019allocation est vers\u00e9e \u00e0 l\u2019entreprise par l\u2019Agence de\nservices et de paiement (ASP), dans un d\u00e9lai moyen de 12 jours.</p>\n\n<p><strong>Vous avez jusqu\u2019\u00e0 30 jours \u00e0 compter du\njour o\u00f9 vous avez plac\u00e9 vos salari\u00e9s en activit\u00e9 partielle, pour d\u00e9poser sa\ndemande en ligne, avec effet r\u00e9troactif.</strong> </p>\n\n<p>Depuis le 1er octobre 2020, les services de l\u2019\u00c9tat\n(Direccte) vous r\u00e9pondent sous 15 jours. L\u2019absence de r\u00e9ponse sous 15 jours\nvaut d\u00e9cision d\u2019accord.</p>\n\n<p>Pour les entreprises d\u2019au moins 50 salari\u00e9s, l\u2019avis rendu\npar le <strong>comit\u00e9 social et \u00e9conomique (CSE)</strong><b>,</b>\nqui doit en principe intervenir pr\u00e9alablement au recours \u00e0 l\u2019activit\u00e9\npartielle, pourra intervenir apr\u00e8s le placement des salari\u00e9s en activit\u00e9\npartielle et \u00eatre adress\u00e9 dans un <strong>d\u00e9lai de 2 mois</strong>\n\u00e0 compter de la demande d\u2019activit\u00e9 partielle.</p>",
            "<p>\nL\u2019activit\u00e9\npartielle est par nature un dispositif pr\u00e9visionnel pour lequel un\nemployeur demande un nombre d\u2019heures maximum sur une p\u00e9riode\ndonn\u00e9e et un nombre de salari\u00e9s potentiellement couverts.  \n</p>\n<p>\nLa\nfraude \u00e0 l\u2019activit\u00e9 partielle se constate sur les demandes\nd\u2019indemnisation formul\u00e9es par les employeurs. En effet, le\ndispositif prend en charge les heures non travaill\u00e9es par les\nsalari\u00e9s, c\u2019est-\u00e0-dire celles au cours desquelles ils n\u2019ont pas\nfourni de travail et n\u2019\u00e9taient pas \u00e0 disposition de leur\nemployeur.  \n</p>\n<p>\nExemple\n1&nbsp;: pour les salari\u00e9s en t\u00e9l\u00e9travail, l\u2019employeur ne peut\npas demander \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une indemnisation.  \n</p>\n<p>Exemple\n2&nbsp;: si des salari\u00e9s sont pr\u00e9sents sur le lieu de travail mais\nqu\u2019en l\u2019absence de clients, ils sont red\u00e9ploy\u00e9s \u00e0 d\u2019autres\nt\u00e2ches, l\u2019employeur ne pourra pas demander \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier de\nl\u2019allocation d\u2019activit\u00e9 partielle car ils \u00e9taient \u00e0\ndisposition de leur employeur.  \n</p>\n<p>Exemple\n3&nbsp;: les salari\u00e9s ont pos\u00e9 des cong\u00e9s pay\u00e9s. Ces jours ne\npeuvent pas \u00eatre pris en charge par l\u2019activit\u00e9 partielle donc\nl\u2019employeur devra les r\u00e9mun\u00e9rer normalement. \n</p>\n<p>Si\nl\u2019employeur venait \u00e0 demander une indemnisation pour des heures\npendant lesquelles les salari\u00e9s travaillaient ou \u00e9taient en cong\u00e9s\npay\u00e9s/JRTT, cela est passible de sanctions pr\u00e9vues en cas de\ntravail ill\u00e9gal :  \n</p>\n<ul><li><p>\n\treversement\n\tdes aides per\u00e7ues au titre des heures ind\u00fbment per\u00e7ues par\n\tl\u2019employeur&nbsp;; \n\t</p>\n\t</li><li><p>\n\tinterdiction\n\tde b\u00e9n\u00e9ficier pendant 5 ans d\u2019aides publiques ;  \n\t</p>\n\t</li><li><p>\n\tsanctions\n\tp\u00e9nales.</p>\n</li></ul>\n\n"
        ]
    },
    {
        "titre": "Je m\u00e2\u0080\u0099expose \u00c3\u00a0 des sanctions en cas de fraude.",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Soutien de l'emploi",
            "Activit\u00c3\u00a9 partielle"
        ],
        "contenu": [
            "<p>\nL\u2019activit\u00e9\npartielle est par nature un dispositif pr\u00e9visionnel pour lequel un\nemployeur demande un nombre d\u2019heures maximum sur une p\u00e9riode\ndonn\u00e9e et un nombre de salari\u00e9s potentiellement couverts.  \n</p>\n<p>\nLa\nfraude \u00e0 l\u2019activit\u00e9 partielle se constate sur les demandes\nd\u2019indemnisation formul\u00e9es par les employeurs. En effet, le\ndispositif prend en charge les heures non travaill\u00e9es par les\nsalari\u00e9s, c\u2019est-\u00e0-dire celles au cours desquelles ils n\u2019ont pas\nfourni de travail et n\u2019\u00e9taient pas \u00e0 disposition de leur\nemployeur.  \n</p>\n<p>\nExemple\n1&nbsp;: pour les salari\u00e9s en t\u00e9l\u00e9travail, l\u2019employeur ne peut\npas demander \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une indemnisation.  \n</p>\n<p>Exemple\n2&nbsp;: si des salari\u00e9s sont pr\u00e9sents sur le lieu de travail mais\nqu\u2019en l\u2019absence de clients, ils sont red\u00e9ploy\u00e9s \u00e0 d\u2019autres\nt\u00e2ches, l\u2019employeur ne pourra pas demander \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier de\nl\u2019allocation d\u2019activit\u00e9 partielle car ils \u00e9taient \u00e0\ndisposition de leur employeur.  \n</p>\n<p>Exemple\n3&nbsp;: les salari\u00e9s ont pos\u00e9 des cong\u00e9s pay\u00e9s. Ces jours ne\npeuvent pas \u00eatre pris en charge par l\u2019activit\u00e9 partielle donc\nl\u2019employeur devra les r\u00e9mun\u00e9rer normalement. \n</p>\n<p>Si\nl\u2019employeur venait \u00e0 demander une indemnisation pour des heures\npendant lesquelles les salari\u00e9s travaillaient ou \u00e9taient en cong\u00e9s\npay\u00e9s/JRTT, cela est passible de sanctions pr\u00e9vues en cas de\ntravail ill\u00e9gal :  \n</p>\n<ul><li><p>\n\treversement\n\tdes aides per\u00e7ues au titre des heures ind\u00fbment per\u00e7ues par\n\tl\u2019employeur&nbsp;; \n\t</p>\n\t</li><li><p>\n\tinterdiction\n\tde b\u00e9n\u00e9ficier pendant 5 ans d\u2019aides publiques ;  \n\t</p>\n\t</li><li><p>\n\tsanctions\n\tp\u00e9nales.</p>\n</li></ul>\n\n"
        ]
    },
    {
        "titre": "J\u00e2\u0080\u0099ai besoin d\u00e2\u0080\u0099aide, qui puis-je contacter ?",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Soutien de l'emploi",
            "Activit\u00c3\u00a9 partielle"
        ],
        "contenu": [
            "<p>\n<b>Assistance\nt\u00e9l\u00e9phonique gratuite avec </b>un num\u00e9ro vert : 0800 705 800 pour\nla m\u00e9tropole et les Outre-mer de 8 h \u00e0 18 h, du lundi au vendredi. \n</p>\n<p>\n<b>Pour\nplus d\u2019informations\u00a0:\u00a0</b><a href=\"https://activitepartielle.emploi.gouv.fr/\">https://activitepartielle.emploi.gouv.fr</a></p>\n\n\n"
        ]
    },
    {
        "titre": "Je n\u00e2\u0080\u0099ai pas besoin ou ne souhaite pas l'indemnisation de l\u00e2\u0080\u0099Etat en cas d\u00e2\u0080\u0099activit\u00c3\u00a9 partielle\u00c2\u00a0; \u00c3\u00a0 qui dois-je le signaler ?",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Soutien de l'emploi",
            "Activit\u00c3\u00a9 partielle"
        ],
        "contenu": [
            "<p>\nLes\nentreprises peuvent placer leurs salari\u00e9s en activit\u00e9 partielle,\nsans demander \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier de l\u2019allocation d\u2019activit\u00e9\npartielle. Dans ce cas, les entreprises doivent verser \u00e0 leurs\nsalari\u00e9s l\u2019indemnit\u00e9 d\u2019activit\u00e9 partielle dans les conditions\npr\u00e9vues par le Code du travail. Pour b\u00e9n\u00e9ficier de l\u2019exon\u00e9ration\nde cotisations sociales sur les indemnit\u00e9s d\u2019activit\u00e9 partielle,\nles entreprises devront faire une demande d\u2019autorisation dans les\nconditions normales de mise en activit\u00e9 partielle. Elles n\u2019auront\npas \u00e0 faire de demande d\u2019indemnisation par la suite. Elles\ninformeront la DIRECCTE de cet engagement \u00e0 ne pas b\u00e9n\u00e9ficier de\nl\u2019indemnisation par l\u2019Etat.</p>\n\n"
        ]
    },
    {
        "titre": "Peut-on alterner t\u00c3\u00a9l\u00c3\u00a9travail et ch\u00c3\u00b4mage partiel ?",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Soutien de l'emploi",
            "Activit\u00c3\u00a9 partielle"
        ],
        "contenu": [
            "<p>\nUn\nemployeur ne peut demander \u00e0 un salari\u00e9 plac\u00e9 en activit\u00e9\npartielle de travailler en t\u00e9l\u00e9travail, et inversement il ne peut\nle placer en activit\u00e9 partielle alors qu\u2019il est en t\u00e9l\u00e9travail.\nLes entreprises qui m\u00e9conna\u00eetraient cette r\u00e8gle de non cumul\ns\u2019exposent \u00e0 des sanctions p\u00e9nales et administratives. \n</p>\n<p>Toutefois,\nen cas de r\u00e9duction de l\u2019horaire de travail, l\u2019employeur peut\nplacer les salari\u00e9s en activit\u00e9 partielle pour le temps qui\ncorrespond \u00e0 cette r\u00e9duction et placer le salari\u00e9 en t\u00e9l\u00e9travail\npour le temps travaill\u00e9. Dans cette hypoth\u00e8se, l\u2019employeur doit\nd\u00e9finir clairement les plages travaill\u00e9es et celles non\ntravaill\u00e9es. A cette fin, il est pr\u00e9f\u00e9rable de distinguer des\njourn\u00e9es ou demi-journ\u00e9es travaill\u00e9es en t\u00e9l\u00e9travail de celles\ncouvertes par l\u2019activit\u00e9 partielle, au sein d\u2019une m\u00eame semaine.\nCette identification des jours travaill\u00e9s et des jours non\ntravaill\u00e9s peut \u00eatre collective ou altern\u00e9e. Ces \u00e9l\u00e9ments\npourront \u00eatre demand\u00e9s dans le cadre de l\u2019instruction des\ndemandes ou en cas de contr\u00f4le.  \n</p>\n\n"
        ]
    },
    {
        "titre": "Comment d\u00c3\u00a9clarer mon entreprise en activit\u00c3\u00a9 partielle ?",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Soutien de l'emploi",
            "Activit\u00c3\u00a9 partielle"
        ],
        "contenu": [
            "<p><strong>Effectuez vos d\u00e9marches directement en ligne sur le portail</strong><strong> </strong><a href=\"https://activitepartielle.emploi.gouv.fr/\">https://activitepartielle.emploi.gouv.fr</a></p>\n\n<p>Pour toute <strong>demande d\u2019assistance t\u00e9l\u00e9phonique gratuite</strong>\npour la prise en main de l\u2019outil \u00ab\u00a0Activit\u00e9 partielle\u00a0\u00bb\u00a0: <strong>Num\u00e9ro vert\u00a0:\n0800 705 800</strong> pour la m\u00e9tropole et les Outre-mer.</p>\n\n<p>Pour toute demande d\u2019assistance au support technique par courriel\u00a0:\n<a href=\"mailto:contact-ap@asp-public.fr\">contact-ap@asp-public.fr</a>.</p>\n\n<p>La demande renseigne, pour chaque salari\u00e9, les heures\nhebdomadaires r\u00e9ellement travaill\u00e9es (ou assimil\u00e9es, telles que les cong\u00e9s, les\narr\u00eats maladie pour motif de Covid-19, etc.) et les heures hebdomadaires\nr\u00e9ellement ch\u00f4m\u00e9es.</p>\n\n<p>L\u2019allocation est vers\u00e9e \u00e0 l\u2019entreprise par l\u2019Agence de\nservices et de paiement (ASP), dans un d\u00e9lai moyen de 12 jours.</p>\n\n<p><strong>Vous avez jusqu\u2019\u00e0 30 jours \u00e0 compter du\njour o\u00f9 vous avez plac\u00e9 vos salari\u00e9s en activit\u00e9 partielle, pour d\u00e9poser sa\ndemande en ligne, avec effet r\u00e9troactif.</strong> </p>\n\n<p>Depuis le 1er octobre 2020, les services de l\u2019\u00c9tat\n(Direccte) vous r\u00e9pondent sous 15 jours. L\u2019absence de r\u00e9ponse sous 15 jours\nvaut d\u00e9cision d\u2019accord.</p>\n\n<p>Pour les entreprises d\u2019au moins 50 salari\u00e9s, l\u2019avis rendu\npar le <strong>comit\u00e9 social et \u00e9conomique (CSE)</strong><b>,</b>\nqui doit en principe intervenir pr\u00e9alablement au recours \u00e0 l\u2019activit\u00e9\npartielle, pourra intervenir apr\u00e8s le placement des salari\u00e9s en activit\u00e9\npartielle et \u00eatre adress\u00e9 dans un <strong>d\u00e9lai de 2 mois</strong>\n\u00e0 compter de la demande d\u2019activit\u00e9 partielle.</p>",
            "<p>\nL\u2019activit\u00e9\npartielle est par nature un dispositif pr\u00e9visionnel pour lequel un\nemployeur demande un nombre d\u2019heures maximum sur une p\u00e9riode\ndonn\u00e9e et un nombre de salari\u00e9s potentiellement couverts.  \n</p>\n<p>\nLa\nfraude \u00e0 l\u2019activit\u00e9 partielle se constate sur les demandes\nd\u2019indemnisation formul\u00e9es par les employeurs. En effet, le\ndispositif prend en charge les heures non travaill\u00e9es par les\nsalari\u00e9s, c\u2019est-\u00e0-dire celles au cours desquelles ils n\u2019ont pas\nfourni de travail et n\u2019\u00e9taient pas \u00e0 disposition de leur\nemployeur.  \n</p>\n<p>\nExemple\n1&nbsp;: pour les salari\u00e9s en t\u00e9l\u00e9travail, l\u2019employeur ne peut\npas demander \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une indemnisation.  \n</p>\n<p>Exemple\n2&nbsp;: si des salari\u00e9s sont pr\u00e9sents sur le lieu de travail mais\nqu\u2019en l\u2019absence de clients, ils sont red\u00e9ploy\u00e9s \u00e0 d\u2019autres\nt\u00e2ches, l\u2019employeur ne pourra pas demander \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier de\nl\u2019allocation d\u2019activit\u00e9 partielle car ils \u00e9taient \u00e0\ndisposition de leur employeur.  \n</p>\n<p>Exemple\n3&nbsp;: les salari\u00e9s ont pos\u00e9 des cong\u00e9s pay\u00e9s. Ces jours ne\npeuvent pas \u00eatre pris en charge par l\u2019activit\u00e9 partielle donc\nl\u2019employeur devra les r\u00e9mun\u00e9rer normalement. \n</p>\n<p>Si\nl\u2019employeur venait \u00e0 demander une indemnisation pour des heures\npendant lesquelles les salari\u00e9s travaillaient ou \u00e9taient en cong\u00e9s\npay\u00e9s/JRTT, cela est passible de sanctions pr\u00e9vues en cas de\ntravail ill\u00e9gal :  \n</p>\n<ul><li><p>\n\treversement\n\tdes aides per\u00e7ues au titre des heures ind\u00fbment per\u00e7ues par\n\tl\u2019employeur&nbsp;; \n\t</p>\n\t</li><li><p>\n\tinterdiction\n\tde b\u00e9n\u00e9ficier pendant 5 ans d\u2019aides publiques ;  \n\t</p>\n\t</li><li><p>\n\tsanctions\n\tp\u00e9nales.</p>\n</li></ul>\n\n"
        ]
    },
    {
        "titre": "En quoi consiste le dispositif exceptionnel d\u00e2\u0080\u0099activit\u00c3\u00a9 partielle ?",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Soutien de l'emploi",
            "Activit\u00c3\u00a9 partielle"
        ],
        "contenu": [
            "<p><b>L'entreprise peut b\u00e9n\u00e9ficier du \"dispositif\nexceptionnel d\u2019activit\u00e9 partielle\" pour un ou plusieurs de ses employ\u00e9s\ndans l\u2019impossibilit\u00e9 de travailler, si l'entreprise se trouve dans l\u2019un des cas\nsuivants :</b></p>\n\n<p></p><ul><li>Elle est concern\u00e9e par les arr\u00eat\u00e9s pr\u00e9voyant une\nfermeture ;</li><li>Elle est confront\u00e9e \u00e0 une baisse d\u2019activit\u00e9/des\ndifficult\u00e9s d\u2019approvisionnement\u00a0;</li><li>\u00a0Il lui est impossible de mettre en place les\nmesures de pr\u00e9vention n\u00e9cessaires pour la protection de la sant\u00e9 des salari\u00e9s\n(t\u00e9l\u00e9travail, geste barri\u00e8re, etc.) pour l\u2019ensemble de ses salari\u00e9s.</li></ul><p></p>\n\n\n\n\n\n<p>\u00a0<b>L\u2019activit\u00e9 partielle s\u2019adresse \u00e0 tous les salari\u00e9s qui\nsubissent une baisse de r\u00e9mun\u00e9ration imputable :</b></p>\n\n<p></p><ul><li>Soit \u00e0 une r\u00e9duction de l\u2019horaire de travail\npratiqu\u00e9 dans l\u2019\u00e9tablissement ou partie de l\u2019\u00e9tablissement en de\u00e7\u00e0 de la dur\u00e9e\nl\u00e9gale de travail\u00a0;</li><li>soit \u00e0 une fermeture temporaire de tout ou\npartie de l'\u00e9tablissement. </li><li>Les salari\u00e9s au forfait jours et heures sur\nl\u2019ann\u00e9e peuvent \u00e9galement b\u00e9n\u00e9ficier de l\u2019activit\u00e9 partielle, en cas de\nr\u00e9duction de l\u2019horaire de travail et en cas de fermeture totale de\nl\u2019\u00e9tablissement. </li><li>Il n\u2019y a pas de condition d\u2019anciennet\u00e9, ni de\nconditions li\u00e9es au type de contrat de travail (CDD, apprentis, CDI, etc.), ni\nde conditions li\u00e9es au temps de travail du salari\u00e9 (temps partiel, temps plein)\npour \u00eatre \u00e9ligible \u00e0 l\u2019activit\u00e9 partielle.</li></ul><p></p>\n\n\n\n\n\n\n\n<p><strong>\u00a0</strong><strong>Dans le cadre du dispositif exceptionnel mis en place pour\nla crise sanitaire :</strong></p>\n\n<p></p><ul><li>Depuis le 1er juin et jusqu'au 31 d\u00e9cembre 2020,\nla prise en charge de l\u2019\u00c9tat baisse et passe de 100% \u00e0 85% du montant de\nl\u2019indemnit\u00e9 vers\u00e9e par l\u2019employeur au salari\u00e9, soit 60% du salaire brut au lieu\ndes 70% avant. A noter que le plafond de 4,5 SMIC reste en vigueur, ainsi que\nle taux horaire minimum de 8,03 \u20ac. Le plancher de 8,03 \u20ac ne s\u2019applique pas aux\napprentis et aux salari\u00e9s en contrat de professionnalisation dont la r\u00e9mun\u00e9ration\nant\u00e9rieure \u00e9tait inf\u00e9rieure au SMIC<b>. </b><strong>L\u2019indemnit\u00e9\nd\u2019activit\u00e9 partielle sera \u00e9gale \u00e0 leur r\u00e9mun\u00e9ration ant\u00e9rieure</strong>\n(l\u2019indemnisation vers\u00e9e couvre \u00e0 la fois la r\u00e9mun\u00e9ration applicable au titre\ndes dispositions du code du travail et la part conventionnelle). </li><li>En revanche, pour les entreprises des secteurs prot\u00e9g\u00e9s\n(tourisme, l\u2019h\u00f4tellerie, restauration, sport, culture, du transport a\u00e9rien et\nde l\u2019\u00e9v\u00e8nementiel) b\u00e9n\u00e9ficieront du prolongement de la prise en charge \u00e0 100%\nde l\u2019activit\u00e9 partielle par l\u2019\u00c9tat et l\u2019Un\u00e9dic jusqu\u2019au 31 d\u00e9cembre 2020, soit\n100% du salaire net pour les salari\u00e9s au SMIC et 84% environ du net (70 % du\nbrut) dans la limite de 4,5 SMIC.</li><li>L\u2019activit\u00e9\npartielle sera prise en charge \u00e0 100% par l'\u00c9tat, pour les employeurs des\nsecteurs faisant l\u2019objet de restrictions\nl\u00e9gislatives ou r\u00e9glementaires particuli\u00e8res en raison de la crise sanitaire\nou impact\u00e9s par le couvre-feu dans plusieurs villes de France \u00e0 compter du 17\noctobre et jusqu'au 31 d\u00e9cembre.</li></ul><p></p>\n\n\n\n<p><b></b></p>\n\n<p><b>Un entrepreneur-salari\u00e9 est-il \u00e9ligible \u00e0 l\u2019activit\u00e9\npartielle ? </b></p>\n\n<p>Oui. L\u2019entrepreneur-salari\u00e9 d\u2019une CAE a le statut de\nsalari\u00e9. Il b\u00e9n\u00e9ficie donc des m\u00eames droits qu\u2019un salari\u00e9 d\u2019une entreprise ou\nd\u2019une association. Le statut de salari\u00e9 est le premier crit\u00e8re de l\u2019activit\u00e9\npartielle (notamment parce qu\u2019il implique une cotisation \u00e0 l\u2019allocation\nch\u00f4mage, bien visible sur le bulletin de paie). Les travailleurs ind\u00e9pendants,\nprofessions lib\u00e9rales ou autoentrepreneurs peuvent, eux, b\u00e9n\u00e9ficier du fond de\nsolidarit\u00e9. A partir du moment o\u00f9 vous \u00eates salari\u00e9, le crit\u00e8re pour acc\u00e9der au\nch\u00f4mage partiel sont : votre entreprise doit \u00eatre concern\u00e9e par les arr\u00eat\u00e9s\npr\u00e9voyant une fermeture OU \u00eatre confront\u00e9e \u00e0 une baisse d\u2019activit\u00e9 /des\ndifficult\u00e9s d\u2019approvisionnement pouvant \u00eatre objectiv\u00e9es OU \u00eatre dans\nl\u2019impossibilit\u00e9 de mettre en place les mesures de pr\u00e9vention n\u00e9cessaires pour\nla protection de la sant\u00e9 des salari\u00e9s (t\u00e9l\u00e9travail, gestes barri\u00e8re, etc.).</p>\n\n<p>\u00a0</p>\n\n\n \n  \n  <p><b>Le simulateur de calcul</b>\u00a0: <a href=\"http://www.simulateurap.emploi.gouv.fr\">www.simulateurap.emploi.gouv.fr</a></p>\n  <p>Il s\u2019adresse\u00a0: </p>\n  <p></p><ul><li>Aux EMPLOYEURS\u00a0: il est un outil d\u2019aide \u00e0\n  la d\u00e9cision permettant de conna\u00eetre imm\u00e9diatement les montants estimatifs\n  qu\u2019elles peuvent escompter en cas de recours \u00e0 l\u2019activit\u00e9 partielle, dont une\n  estimation du montant qui reste \u00e0 leur charge. </li><li>Aux\n  SALARI\u00c9S\u00a0: il leur permet d\u2019estimer l\u2019indemnit\u00e9 d\u2019activit\u00e9 partielle\n  qu\u2019ils pourraient toucher si leur employeur d\u00e9cidait de les placer en\n  activit\u00e9 partielle (ce montant est estimatif et ne doit pas \u00eatre compris\n  comme le montant exact qui est susceptible d\u2019\u00eatre vers\u00e9). Exception : Le\n  simulateur ne prend pas en compte les cas particuliers (pigistes,\n  cadres-dirigeants, VRP, salari\u00e9s intermittents, personnel naviguant, contrat\n  d\u2019apprentissage et de professionnalisation, etc).</li></ul><p></p>\n  <p><strong></strong></p>",
            "<p><strong>Effectuez vos d\u00e9marches directement en ligne sur le portail</strong><strong> </strong><a href=\"https://activitepartielle.emploi.gouv.fr/\">https://activitepartielle.emploi.gouv.fr</a></p>\n\n<p>Pour toute <strong>demande d\u2019assistance t\u00e9l\u00e9phonique gratuite</strong>\npour la prise en main de l\u2019outil \u00ab\u00a0Activit\u00e9 partielle\u00a0\u00bb\u00a0: <strong>Num\u00e9ro vert\u00a0:\n0800 705 800</strong> pour la m\u00e9tropole et les Outre-mer.</p>\n\n<p>Pour toute demande d\u2019assistance au support technique par courriel\u00a0:\n<a href=\"mailto:contact-ap@asp-public.fr\">contact-ap@asp-public.fr</a>.</p>\n\n<p>La demande renseigne, pour chaque salari\u00e9, les heures\nhebdomadaires r\u00e9ellement travaill\u00e9es (ou assimil\u00e9es, telles que les cong\u00e9s, les\narr\u00eats maladie pour motif de Covid-19, etc.) et les heures hebdomadaires\nr\u00e9ellement ch\u00f4m\u00e9es.</p>\n\n<p>L\u2019allocation est vers\u00e9e \u00e0 l\u2019entreprise par l\u2019Agence de\nservices et de paiement (ASP), dans un d\u00e9lai moyen de 12 jours.</p>\n\n<p><strong>Vous avez jusqu\u2019\u00e0 30 jours \u00e0 compter du\njour o\u00f9 vous avez plac\u00e9 vos salari\u00e9s en activit\u00e9 partielle, pour d\u00e9poser sa\ndemande en ligne, avec effet r\u00e9troactif.</strong> </p>\n\n<p>Depuis le 1er octobre 2020, les services de l\u2019\u00c9tat\n(Direccte) vous r\u00e9pondent sous 15 jours. L\u2019absence de r\u00e9ponse sous 15 jours\nvaut d\u00e9cision d\u2019accord.</p>\n\n<p>Pour les entreprises d\u2019au moins 50 salari\u00e9s, l\u2019avis rendu\npar le <strong>comit\u00e9 social et \u00e9conomique (CSE)</strong><b>,</b>\nqui doit en principe intervenir pr\u00e9alablement au recours \u00e0 l\u2019activit\u00e9\npartielle, pourra intervenir apr\u00e8s le placement des salari\u00e9s en activit\u00e9\npartielle et \u00eatre adress\u00e9 dans un <strong>d\u00e9lai de 2 mois</strong>\n\u00e0 compter de la demande d\u2019activit\u00e9 partielle.</p>",
            "<p>\nL\u2019activit\u00e9\npartielle est par nature un dispositif pr\u00e9visionnel pour lequel un\nemployeur demande un nombre d\u2019heures maximum sur une p\u00e9riode\ndonn\u00e9e et un nombre de salari\u00e9s potentiellement couverts.  \n</p>\n<p>\nLa\nfraude \u00e0 l\u2019activit\u00e9 partielle se constate sur les demandes\nd\u2019indemnisation formul\u00e9es par les employeurs. En effet, le\ndispositif prend en charge les heures non travaill\u00e9es par les\nsalari\u00e9s, c\u2019est-\u00e0-dire celles au cours desquelles ils n\u2019ont pas\nfourni de travail et n\u2019\u00e9taient pas \u00e0 disposition de leur\nemployeur.  \n</p>\n<p>\nExemple\n1&nbsp;: pour les salari\u00e9s en t\u00e9l\u00e9travail, l\u2019employeur ne peut\npas demander \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une indemnisation.  \n</p>\n<p>Exemple\n2&nbsp;: si des salari\u00e9s sont pr\u00e9sents sur le lieu de travail mais\nqu\u2019en l\u2019absence de clients, ils sont red\u00e9ploy\u00e9s \u00e0 d\u2019autres\nt\u00e2ches, l\u2019employeur ne pourra pas demander \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier de\nl\u2019allocation d\u2019activit\u00e9 partielle car ils \u00e9taient \u00e0\ndisposition de leur employeur.  \n</p>\n<p>Exemple\n3&nbsp;: les salari\u00e9s ont pos\u00e9 des cong\u00e9s pay\u00e9s. Ces jours ne\npeuvent pas \u00eatre pris en charge par l\u2019activit\u00e9 partielle donc\nl\u2019employeur devra les r\u00e9mun\u00e9rer normalement. \n</p>\n<p>Si\nl\u2019employeur venait \u00e0 demander une indemnisation pour des heures\npendant lesquelles les salari\u00e9s travaillaient ou \u00e9taient en cong\u00e9s\npay\u00e9s/JRTT, cela est passible de sanctions pr\u00e9vues en cas de\ntravail ill\u00e9gal :  \n</p>\n<ul><li><p>\n\treversement\n\tdes aides per\u00e7ues au titre des heures ind\u00fbment per\u00e7ues par\n\tl\u2019employeur&nbsp;; \n\t</p>\n\t</li><li><p>\n\tinterdiction\n\tde b\u00e9n\u00e9ficier pendant 5 ans d\u2019aides publiques ;  \n\t</p>\n\t</li><li><p>\n\tsanctions\n\tp\u00e9nales.</p>\n</li></ul>\n\n"
        ]
    },
    {
        "titre": "L\u00e2\u0080\u0099activit\u00c3\u00a9 partielle de longue dur\u00c3\u00a9e (APLD)",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Soutien de l'emploi",
            "Activit\u00c3\u00a9 partielle"
        ],
        "contenu": [
            "<p>Inscrite au c\u0153ur du plan de relance, l\u2019activit\u00e9 partielle de longue\ndur\u00e9e (APLD) est mise en place pour aider les entreprises \u00e0 faire face \u00e0 l\u2019impact\nde la crise sanitaire Covid-19 avec pour objectif de pr\u00e9server les emplois et\nde sauvegarder les comp\u00e9tences des salari\u00e9s.</p>\n\n<p>L\u2019APLD est un dispositif de soutien \u00e0 l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique qui offre la\npossibilit\u00e9 \u00e0 une entreprise - confront\u00e9e \u00e0 une r\u00e9duction durable de son\nactivit\u00e9 - de diminuer l\u2019horaire de travail de ses salari\u00e9s, et de recevoir\npour les heures non travaill\u00e9es une allocation en contrepartie d\u2019engagements,\nnotamment en mati\u00e8re de maintien en emploi. Son acc\u00e8s est conditionn\u00e9 \u00e0 la\nsignature d\u2019un accord collectif.\u00a0</p>",
            "<p>L\u2019APLD est un dispositif cofinanc\u00e9 par l\u2019\u00c9tat et l\u2019Un\u00e9dic, destin\u00e9e \u00e0\ns\u00e9curiser les salari\u00e9s et l\u2019activit\u00e9 des entreprises, qui permet aux\nentreprises confront\u00e9es \u00e0 une r\u00e9duction d\u2019activit\u00e9 durable de diminuer\nl\u2019horaire de travail en contrepartie d\u2019engagements notamment en mati\u00e8re de\nmaintien de l\u2019emploi. </p>\n\n<p></p><ul><li>La r\u00e9duction de l\u2019horaire de travail d\u2019un\nsalari\u00e9 ne peut d\u00e9passer 40 % de l\u2019horaire l\u00e9gal par salari\u00e9, sur la dur\u00e9e\ntotale de l\u2019accord. En cas de circonstances exceptionnelles, la r\u00e9duction peut\n\u00eatre port\u00e9e \u00e0 50 % sur d\u00e9cision de la\u00a0Direccte\u00a0et dans les conditions\npr\u00e9vues par l'accord collectif.</li><li>L\u2019activit\u00e9 partielle de longue dur\u00e9e peut \u00eatre\nmise en place dans la limite de 24 mois, cons\u00e9cutifs ou non, sur une p\u00e9riode de\n36 mois cons\u00e9cutif. </li><li>L\u2019activit\u00e9 partielle de longue dur\u00e9e est\nmobilisable par toutes les entreprises, confront\u00e9es \u00e0 une r\u00e9duction d\u2019activit\u00e9\ndurable, implant\u00e9es sur le territoire national, sans crit\u00e8re de taille ou de\nsecteur d\u2019activit\u00e9. </li><li>L\u2019activit\u00e9 partielle de longue dur\u00e9e n\u00e9cessite\nun accord collectif, sign\u00e9 au sein de l\u2019\u00e9tablissement, de l\u2019entreprise, du\ngroupe, ou de la branche. Dans ce dernier cas, l\u2019employeur \u00e9labore un document\nconforme aux stipulations de l\u2019accord de branche. </li><li>\u00a0Les engagements en mati\u00e8re de maintien de\nl\u2019emploi portent sur l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des emplois de l\u2019\u00e9tablissement ou de\nl\u2019entreprise, sauf si l\u2019accord d\u2019activit\u00e9 partielle sp\u00e9cifique pr\u00e9voit un\np\u00e9rim\u00e8tre d\u2019engagements sur l\u2019emploi plus restreint.</li><li>Le document unilat\u00e9ral ne peut pas d\u00e9roger au\nchamp d\u2019application pr\u00e9vu par l\u2019accord de branche. En cons\u00e9quence, en l\u2019absence\nde mention dans l\u2019accord de branche pr\u00e9voyant explicitement que l\u2019engagement\npeut porter sur un p\u00e9rim\u00e8tre plus restreint, les engagements en mati\u00e8re\nd\u2019emploi figurant dans le document unilat\u00e9ral porteront sur l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des\nemplois de l\u2019\u00e9tablissement ou de l\u2019entreprise.</li><li>En cas de licenciement \u00e9conomique, l\u2019administration\npeut interrompre le versement de l\u2019allocation et demander \u00e0 l\u2019employeur le\nremboursement des sommes.</li></ul><p></p>\n\n\n \n  \n  <p><b>Quel est le contenu de l\u2019accord et du document\u00a0? </b></p>\n  <p>L\u2019accord et le document de\n  l\u2019employeur doivent obligatoirement mentionner :</p>\n  <p></p><ul><li>La date de d\u00e9but et la dur\u00e9e d\u2019application du\n  dispositif sp\u00e9cifique d\u2019activit\u00e9 partielle ;</li><li>les activit\u00e9s et salari\u00e9s auxquels s\u2019applique\n  le dispositif ;</li><li>la r\u00e9duction maximale de l\u2019horaire de travail\n  en de\u00e7\u00e0 de la dur\u00e9e l\u00e9gale ;</li><li>les engagements en mati\u00e8re d\u2019emploi et de\n  formation professionnelle\u00a0;</li><li>les modalit\u00e9s d\u2019information des organisations\n  syndicales de salari\u00e9s signataires et des institutions repr\u00e9sentatives du\n  personnel sur la mise en \u0153uvre de l\u2019accord. Cette information a lieu au moins\n  tous les trois mois. </li><li>Ils peuvent \u00e9galement pr\u00e9voir, sans\n  que cette liste soit limitative : </li><li>Les conditions dans lesquelles les dirigeants\n  salari\u00e9s exer\u00e7ant dans le p\u00e9rim\u00e8tre de l\u2019accord, les mandataires sociaux et\n  les actionnaires, dans le respect des comp\u00e9tences des organes d\u2019administration\n  et de surveillance, fournissent des efforts proportionn\u00e9s \u00e0 ceux demand\u00e9s aux\n  salari\u00e9s pendant la dur\u00e9e de recours au dispositif ;</li><li>les conditions dans lesquelles les salari\u00e9s\n  prennent leurs cong\u00e9s pay\u00e9s et utilisent leur compte personnel de formation,\n  avant ou pendant la mise en \u0153uvre du dispositif ;</li><li>es moyens de suivi de l\u2019accord par les\n  organisations syndicales.\u00a0</li></ul><p></p>\n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  <p>\n  <b></b></p>",
            "<p>L\u2019accord d\u2019\u00e9tablissement, d\u2019entreprise ou de groupe ou le document\ndoivent \u00eatre transmis par l\u2019employeur \u00e0 la Direccte de son territoire. </p>\n\n<p>Le d\u00e9p\u00f4t est possible directement en ligne sur le portail <u>activitepartielle.emploi.gouv.fr</u>.</p>\n\n<p>Les Direccte disposent de 15 jours pour valider un accord et de 21\njours pour homologuer un document \u00e9labor\u00e9 en application d\u2019un accord de\nbranche. Le b\u00e9n\u00e9fice de l\u2019APLD est accord\u00e9 par p\u00e9riode de 6 mois, dans la\nlimite de 24 mois, cons\u00e9cutifs ou non, sur une p\u00e9riode de r\u00e9f\u00e9rence de 3 ann\u00e9es\ncons\u00e9cutives.</p>\n\n<p>Attention, l\u2019accord d\u2019\u00e9tablissement, d\u2019entreprise ou de groupe doit,\ndans tous les cas, \u00e9galement faire l\u2019objet d\u2019un d\u00e9p\u00f4t sur la plateforme <u>T\u00e9l\u00e9Accords</u>,\nind\u00e9pendamment de la demande de validation r\u00e9alis\u00e9e aupr\u00e8s de la Direccte dans\nl\u2019application APART.</p>\n\n\n \n  \n  <p><b>Quel niveau de prise en\n  charge ?</b></p>\n  <p></p><ul><li>Du c\u00f4t\u00e9 du salari\u00e9\u00a0: Le\n  salari\u00e9 plac\u00e9 en activit\u00e9 partielle sp\u00e9cifique re\u00e7oit une indemnit\u00e9 horaire,\n  vers\u00e9e par son employeur, correspondant \u00e0 70 % de sa r\u00e9mun\u00e9ration brute\n  servant d\u2019assiette de l\u2019indemnit\u00e9 de cong\u00e9s pay\u00e9s (84 % du salaire net\n  environ) avec plancher au Smic net (8,03 euros en 2020) et dans la limite de\n  4,5 Smic. Le contrat de travail, comme en activit\u00e9 partielle classique, est\n  suspendu sur les heures au cours desquelles le salari\u00e9 n\u2019est pas \u00e0 la\n  disposition de son employeur.</li><li>Du c\u00f4t\u00e9 de\n  l\u2019employeur\u00a0: L\u2019employeur re\u00e7oit une allocation \u00e9quivalente \u00e0 une part\n  de la r\u00e9mun\u00e9ration horaire brute du salari\u00e9 plac\u00e9 en APLD, soit 60 % de la\n  r\u00e9mun\u00e9ration horaire brute (85 % de l\u2019indemnit\u00e9 vers\u00e9es au salari\u00e9) avec\n  plancher \u00e0 90 % du Smic net (7,23 euros en 2020) et dans la limite de 4,5\n  Smic. En revanche, pour les entreprises des secteurs prot\u00e9g\u00e9s (tourisme, l\u2019h\u00f4tellerie,\n  restauration, sport, culture, du transport a\u00e9rien et de l\u2019\u00e9v\u00e8nementiel)\n  b\u00e9n\u00e9ficieront du prolongement de la prise en charge \u00e0 100%\n  de l\u2019activit\u00e9 partielle de longue dur\u00e9e par l\u2019\u00c9tat et l\u2019Un\u00e9dic jusqu\u2019au 31\n  d\u00e9cembre 2020, soit 100% du salaire net pour\n  les salari\u00e9s au SMIC et 84% environ du net (70 % du brut) dans\n  la limite de 4,5 SMIC.</li></ul><p></p>\n  ",
            "<p>L\u2019APLD ne peut \u00eatre cumul\u00e9e, sur\nune m\u00eame p\u00e9riode et pour un m\u00eame salari\u00e9, avec le dispositif d\u2019activit\u00e9\npartielle de droit commun pr\u00e9vu \u00e0 l\u2019article L. 5122-1 du Code du travail.</p>\n\n<p>Un employeur b\u00e9n\u00e9ficiant du\ndispositif d\u2019activit\u00e9 partielle longue dur\u00e9e pour une partie de ses salari\u00e9s\npeut concomitamment b\u00e9n\u00e9ficier pour d\u2019autres salari\u00e9s du dispositif d\u2019activit\u00e9\npartielle pr\u00e9vu \u00e0 l\u2019article L. 5122-1 du Code du travail, pour l\u2019un des motifs\nsuivants :</p>\n\n<p></p><ul><li>Difficult\u00e9s\nd\u2019approvisionnement en mati\u00e8res premi\u00e8res ou \u00e9nergie.</li><li>Sinistre\nou intemp\u00e9ries de caract\u00e8re exceptionnel.</li><li>La\ntransformation, restructuration ou modernisation de l\u2019entreprise.</li><li>Toute\nautre circonstance de caract\u00e8re exceptionnel.</li></ul><p></p>\n\nIl n\u2019est pas possible de recourir concomitamment\nau dispositif d\u2019activit\u00e9 partielle de longue dur\u00e9e et \u00e0 l\u2019activit\u00e9 partielle de\ndroit commun pour un motif de conjoncture \u00e9conomique.\u00a0 \u00a0\u00a0"
        ]
    },
    {
        "titre": "Qu\u00e2\u0080\u0099est-ce que l\u00e2\u0080\u0099activit\u00c3\u00a9 partielle de longue dur\u00c3\u00a9e ? ",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Soutien de l'emploi",
            "Activit\u00c3\u00a9 partielle"
        ],
        "contenu": [
            "<p>L\u2019APLD est un dispositif cofinanc\u00e9 par l\u2019\u00c9tat et l\u2019Un\u00e9dic, destin\u00e9e \u00e0\ns\u00e9curiser les salari\u00e9s et l\u2019activit\u00e9 des entreprises, qui permet aux\nentreprises confront\u00e9es \u00e0 une r\u00e9duction d\u2019activit\u00e9 durable de diminuer\nl\u2019horaire de travail en contrepartie d\u2019engagements notamment en mati\u00e8re de\nmaintien de l\u2019emploi. </p>\n\n<p></p><ul><li>La r\u00e9duction de l\u2019horaire de travail d\u2019un\nsalari\u00e9 ne peut d\u00e9passer 40 % de l\u2019horaire l\u00e9gal par salari\u00e9, sur la dur\u00e9e\ntotale de l\u2019accord. En cas de circonstances exceptionnelles, la r\u00e9duction peut\n\u00eatre port\u00e9e \u00e0 50 % sur d\u00e9cision de la\u00a0Direccte\u00a0et dans les conditions\npr\u00e9vues par l'accord collectif.</li><li>L\u2019activit\u00e9 partielle de longue dur\u00e9e peut \u00eatre\nmise en place dans la limite de 24 mois, cons\u00e9cutifs ou non, sur une p\u00e9riode de\n36 mois cons\u00e9cutif. </li><li>L\u2019activit\u00e9 partielle de longue dur\u00e9e est\nmobilisable par toutes les entreprises, confront\u00e9es \u00e0 une r\u00e9duction d\u2019activit\u00e9\ndurable, implant\u00e9es sur le territoire national, sans crit\u00e8re de taille ou de\nsecteur d\u2019activit\u00e9. </li><li>L\u2019activit\u00e9 partielle de longue dur\u00e9e n\u00e9cessite\nun accord collectif, sign\u00e9 au sein de l\u2019\u00e9tablissement, de l\u2019entreprise, du\ngroupe, ou de la branche. Dans ce dernier cas, l\u2019employeur \u00e9labore un document\nconforme aux stipulations de l\u2019accord de branche. </li><li>\u00a0Les engagements en mati\u00e8re de maintien de\nl\u2019emploi portent sur l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des emplois de l\u2019\u00e9tablissement ou de\nl\u2019entreprise, sauf si l\u2019accord d\u2019activit\u00e9 partielle sp\u00e9cifique pr\u00e9voit un\np\u00e9rim\u00e8tre d\u2019engagements sur l\u2019emploi plus restreint.</li><li>Le document unilat\u00e9ral ne peut pas d\u00e9roger au\nchamp d\u2019application pr\u00e9vu par l\u2019accord de branche. En cons\u00e9quence, en l\u2019absence\nde mention dans l\u2019accord de branche pr\u00e9voyant explicitement que l\u2019engagement\npeut porter sur un p\u00e9rim\u00e8tre plus restreint, les engagements en mati\u00e8re\nd\u2019emploi figurant dans le document unilat\u00e9ral porteront sur l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des\nemplois de l\u2019\u00e9tablissement ou de l\u2019entreprise.</li><li>En cas de licenciement \u00e9conomique, l\u2019administration\npeut interrompre le versement de l\u2019allocation et demander \u00e0 l\u2019employeur le\nremboursement des sommes.</li></ul><p></p>\n\n\n \n  \n  <p><b>Quel est le contenu de l\u2019accord et du document\u00a0? </b></p>\n  <p>L\u2019accord et le document de\n  l\u2019employeur doivent obligatoirement mentionner :</p>\n  <p></p><ul><li>La date de d\u00e9but et la dur\u00e9e d\u2019application du\n  dispositif sp\u00e9cifique d\u2019activit\u00e9 partielle ;</li><li>les activit\u00e9s et salari\u00e9s auxquels s\u2019applique\n  le dispositif ;</li><li>la r\u00e9duction maximale de l\u2019horaire de travail\n  en de\u00e7\u00e0 de la dur\u00e9e l\u00e9gale ;</li><li>les engagements en mati\u00e8re d\u2019emploi et de\n  formation professionnelle\u00a0;</li><li>les modalit\u00e9s d\u2019information des organisations\n  syndicales de salari\u00e9s signataires et des institutions repr\u00e9sentatives du\n  personnel sur la mise en \u0153uvre de l\u2019accord. Cette information a lieu au moins\n  tous les trois mois. </li><li>Ils peuvent \u00e9galement pr\u00e9voir, sans\n  que cette liste soit limitative : </li><li>Les conditions dans lesquelles les dirigeants\n  salari\u00e9s exer\u00e7ant dans le p\u00e9rim\u00e8tre de l\u2019accord, les mandataires sociaux et\n  les actionnaires, dans le respect des comp\u00e9tences des organes d\u2019administration\n  et de surveillance, fournissent des efforts proportionn\u00e9s \u00e0 ceux demand\u00e9s aux\n  salari\u00e9s pendant la dur\u00e9e de recours au dispositif ;</li><li>les conditions dans lesquelles les salari\u00e9s\n  prennent leurs cong\u00e9s pay\u00e9s et utilisent leur compte personnel de formation,\n  avant ou pendant la mise en \u0153uvre du dispositif ;</li><li>es moyens de suivi de l\u2019accord par les\n  organisations syndicales.\u00a0</li></ul><p></p>\n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  <p>\n  <b></b></p>",
            "<p>L\u2019accord d\u2019\u00e9tablissement, d\u2019entreprise ou de groupe ou le document\ndoivent \u00eatre transmis par l\u2019employeur \u00e0 la Direccte de son territoire. </p>\n\n<p>Le d\u00e9p\u00f4t est possible directement en ligne sur le portail <u>activitepartielle.emploi.gouv.fr</u>.</p>\n\n<p>Les Direccte disposent de 15 jours pour valider un accord et de 21\njours pour homologuer un document \u00e9labor\u00e9 en application d\u2019un accord de\nbranche. Le b\u00e9n\u00e9fice de l\u2019APLD est accord\u00e9 par p\u00e9riode de 6 mois, dans la\nlimite de 24 mois, cons\u00e9cutifs ou non, sur une p\u00e9riode de r\u00e9f\u00e9rence de 3 ann\u00e9es\ncons\u00e9cutives.</p>\n\n<p>Attention, l\u2019accord d\u2019\u00e9tablissement, d\u2019entreprise ou de groupe doit,\ndans tous les cas, \u00e9galement faire l\u2019objet d\u2019un d\u00e9p\u00f4t sur la plateforme <u>T\u00e9l\u00e9Accords</u>,\nind\u00e9pendamment de la demande de validation r\u00e9alis\u00e9e aupr\u00e8s de la Direccte dans\nl\u2019application APART.</p>\n\n\n \n  \n  <p><b>Quel niveau de prise en\n  charge ?</b></p>\n  <p></p><ul><li>Du c\u00f4t\u00e9 du salari\u00e9\u00a0: Le\n  salari\u00e9 plac\u00e9 en activit\u00e9 partielle sp\u00e9cifique re\u00e7oit une indemnit\u00e9 horaire,\n  vers\u00e9e par son employeur, correspondant \u00e0 70 % de sa r\u00e9mun\u00e9ration brute\n  servant d\u2019assiette de l\u2019indemnit\u00e9 de cong\u00e9s pay\u00e9s (84 % du salaire net\n  environ) avec plancher au Smic net (8,03 euros en 2020) et dans la limite de\n  4,5 Smic. Le contrat de travail, comme en activit\u00e9 partielle classique, est\n  suspendu sur les heures au cours desquelles le salari\u00e9 n\u2019est pas \u00e0 la\n  disposition de son employeur.</li><li>Du c\u00f4t\u00e9 de\n  l\u2019employeur\u00a0: L\u2019employeur re\u00e7oit une allocation \u00e9quivalente \u00e0 une part\n  de la r\u00e9mun\u00e9ration horaire brute du salari\u00e9 plac\u00e9 en APLD, soit 60 % de la\n  r\u00e9mun\u00e9ration horaire brute (85 % de l\u2019indemnit\u00e9 vers\u00e9es au salari\u00e9) avec\n  plancher \u00e0 90 % du Smic net (7,23 euros en 2020) et dans la limite de 4,5\n  Smic. En revanche, pour les entreprises des secteurs prot\u00e9g\u00e9s (tourisme, l\u2019h\u00f4tellerie,\n  restauration, sport, culture, du transport a\u00e9rien et de l\u2019\u00e9v\u00e8nementiel)\n  b\u00e9n\u00e9ficieront du prolongement de la prise en charge \u00e0 100%\n  de l\u2019activit\u00e9 partielle de longue dur\u00e9e par l\u2019\u00c9tat et l\u2019Un\u00e9dic jusqu\u2019au 31\n  d\u00e9cembre 2020, soit 100% du salaire net pour\n  les salari\u00e9s au SMIC et 84% environ du net (70 % du brut) dans\n  la limite de 4,5 SMIC.</li></ul><p></p>\n  ",
            "<p>L\u2019APLD ne peut \u00eatre cumul\u00e9e, sur\nune m\u00eame p\u00e9riode et pour un m\u00eame salari\u00e9, avec le dispositif d\u2019activit\u00e9\npartielle de droit commun pr\u00e9vu \u00e0 l\u2019article L. 5122-1 du Code du travail.</p>\n\n<p>Un employeur b\u00e9n\u00e9ficiant du\ndispositif d\u2019activit\u00e9 partielle longue dur\u00e9e pour une partie de ses salari\u00e9s\npeut concomitamment b\u00e9n\u00e9ficier pour d\u2019autres salari\u00e9s du dispositif d\u2019activit\u00e9\npartielle pr\u00e9vu \u00e0 l\u2019article L. 5122-1 du Code du travail, pour l\u2019un des motifs\nsuivants :</p>\n\n<p></p><ul><li>Difficult\u00e9s\nd\u2019approvisionnement en mati\u00e8res premi\u00e8res ou \u00e9nergie.</li><li>Sinistre\nou intemp\u00e9ries de caract\u00e8re exceptionnel.</li><li>La\ntransformation, restructuration ou modernisation de l\u2019entreprise.</li><li>Toute\nautre circonstance de caract\u00e8re exceptionnel.</li></ul><p></p>\n\nIl n\u2019est pas possible de recourir concomitamment\nau dispositif d\u2019activit\u00e9 partielle de longue dur\u00e9e et \u00e0 l\u2019activit\u00e9 partielle de\ndroit commun pour un motif de conjoncture \u00e9conomique.\u00a0 \u00a0\u00a0"
        ]
    },
    {
        "titre": "Quelle proc\u00c3\u00a9dure suivre pour transmettre la demande d\u00e2\u0080\u0099APLD \u00c3\u00a0 l\u00e2\u0080\u0099administration ? ",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Soutien de l'emploi",
            "Activit\u00c3\u00a9 partielle"
        ],
        "contenu": [
            "<p>L\u2019accord d\u2019\u00e9tablissement, d\u2019entreprise ou de groupe ou le document\ndoivent \u00eatre transmis par l\u2019employeur \u00e0 la Direccte de son territoire. </p>\n\n<p>Le d\u00e9p\u00f4t est possible directement en ligne sur le portail <u>activitepartielle.emploi.gouv.fr</u>.</p>\n\n<p>Les Direccte disposent de 15 jours pour valider un accord et de 21\njours pour homologuer un document \u00e9labor\u00e9 en application d\u2019un accord de\nbranche. Le b\u00e9n\u00e9fice de l\u2019APLD est accord\u00e9 par p\u00e9riode de 6 mois, dans la\nlimite de 24 mois, cons\u00e9cutifs ou non, sur une p\u00e9riode de r\u00e9f\u00e9rence de 3 ann\u00e9es\ncons\u00e9cutives.</p>\n\n<p>Attention, l\u2019accord d\u2019\u00e9tablissement, d\u2019entreprise ou de groupe doit,\ndans tous les cas, \u00e9galement faire l\u2019objet d\u2019un d\u00e9p\u00f4t sur la plateforme <u>T\u00e9l\u00e9Accords</u>,\nind\u00e9pendamment de la demande de validation r\u00e9alis\u00e9e aupr\u00e8s de la Direccte dans\nl\u2019application APART.</p>\n\n\n \n  \n  <p><b>Quel niveau de prise en\n  charge ?</b></p>\n  <p></p><ul><li>Du c\u00f4t\u00e9 du salari\u00e9\u00a0: Le\n  salari\u00e9 plac\u00e9 en activit\u00e9 partielle sp\u00e9cifique re\u00e7oit une indemnit\u00e9 horaire,\n  vers\u00e9e par son employeur, correspondant \u00e0 70 % de sa r\u00e9mun\u00e9ration brute\n  servant d\u2019assiette de l\u2019indemnit\u00e9 de cong\u00e9s pay\u00e9s (84 % du salaire net\n  environ) avec plancher au Smic net (8,03 euros en 2020) et dans la limite de\n  4,5 Smic. Le contrat de travail, comme en activit\u00e9 partielle classique, est\n  suspendu sur les heures au cours desquelles le salari\u00e9 n\u2019est pas \u00e0 la\n  disposition de son employeur.</li><li>Du c\u00f4t\u00e9 de\n  l\u2019employeur\u00a0: L\u2019employeur re\u00e7oit une allocation \u00e9quivalente \u00e0 une part\n  de la r\u00e9mun\u00e9ration horaire brute du salari\u00e9 plac\u00e9 en APLD, soit 60 % de la\n  r\u00e9mun\u00e9ration horaire brute (85 % de l\u2019indemnit\u00e9 vers\u00e9es au salari\u00e9) avec\n  plancher \u00e0 90 % du Smic net (7,23 euros en 2020) et dans la limite de 4,5\n  Smic. En revanche, pour les entreprises des secteurs prot\u00e9g\u00e9s (tourisme, l\u2019h\u00f4tellerie,\n  restauration, sport, culture, du transport a\u00e9rien et de l\u2019\u00e9v\u00e8nementiel)\n  b\u00e9n\u00e9ficieront du prolongement de la prise en charge \u00e0 100%\n  de l\u2019activit\u00e9 partielle de longue dur\u00e9e par l\u2019\u00c9tat et l\u2019Un\u00e9dic jusqu\u2019au 31\n  d\u00e9cembre 2020, soit 100% du salaire net pour\n  les salari\u00e9s au SMIC et 84% environ du net (70 % du brut) dans\n  la limite de 4,5 SMIC.</li></ul><p></p>\n  ",
            "<p>L\u2019APLD ne peut \u00eatre cumul\u00e9e, sur\nune m\u00eame p\u00e9riode et pour un m\u00eame salari\u00e9, avec le dispositif d\u2019activit\u00e9\npartielle de droit commun pr\u00e9vu \u00e0 l\u2019article L. 5122-1 du Code du travail.</p>\n\n<p>Un employeur b\u00e9n\u00e9ficiant du\ndispositif d\u2019activit\u00e9 partielle longue dur\u00e9e pour une partie de ses salari\u00e9s\npeut concomitamment b\u00e9n\u00e9ficier pour d\u2019autres salari\u00e9s du dispositif d\u2019activit\u00e9\npartielle pr\u00e9vu \u00e0 l\u2019article L. 5122-1 du Code du travail, pour l\u2019un des motifs\nsuivants :</p>\n\n<p></p><ul><li>Difficult\u00e9s\nd\u2019approvisionnement en mati\u00e8res premi\u00e8res ou \u00e9nergie.</li><li>Sinistre\nou intemp\u00e9ries de caract\u00e8re exceptionnel.</li><li>La\ntransformation, restructuration ou modernisation de l\u2019entreprise.</li><li>Toute\nautre circonstance de caract\u00e8re exceptionnel.</li></ul><p></p>\n\nIl n\u2019est pas possible de recourir concomitamment\nau dispositif d\u2019activit\u00e9 partielle de longue dur\u00e9e et \u00e0 l\u2019activit\u00e9 partielle de\ndroit commun pour un motif de conjoncture \u00e9conomique.\u00a0 \u00a0\u00a0"
        ]
    },
    {
        "titre": "L\u00e2\u0080\u0099APLD peut-\u00c3\u00aatre cumul\u00c3\u00a9e avec l\u00e2\u0080\u0099activit\u00c3\u00a9 partielle \u00c2\u00ab de droit commun \u00c2\u00bb ?  ",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Soutien de l'emploi",
            "Activit\u00c3\u00a9 partielle"
        ],
        "contenu": [
            "<p>L\u2019APLD ne peut \u00eatre cumul\u00e9e, sur\nune m\u00eame p\u00e9riode et pour un m\u00eame salari\u00e9, avec le dispositif d\u2019activit\u00e9\npartielle de droit commun pr\u00e9vu \u00e0 l\u2019article L. 5122-1 du Code du travail.</p>\n\n<p>Un employeur b\u00e9n\u00e9ficiant du\ndispositif d\u2019activit\u00e9 partielle longue dur\u00e9e pour une partie de ses salari\u00e9s\npeut concomitamment b\u00e9n\u00e9ficier pour d\u2019autres salari\u00e9s du dispositif d\u2019activit\u00e9\npartielle pr\u00e9vu \u00e0 l\u2019article L. 5122-1 du Code du travail, pour l\u2019un des motifs\nsuivants :</p>\n\n<p></p><ul><li>Difficult\u00e9s\nd\u2019approvisionnement en mati\u00e8res premi\u00e8res ou \u00e9nergie.</li><li>Sinistre\nou intemp\u00e9ries de caract\u00e8re exceptionnel.</li><li>La\ntransformation, restructuration ou modernisation de l\u2019entreprise.</li><li>Toute\nautre circonstance de caract\u00e8re exceptionnel.</li></ul><p></p>\n\nIl n\u2019est pas possible de recourir concomitamment\nau dispositif d\u2019activit\u00e9 partielle de longue dur\u00e9e et \u00e0 l\u2019activit\u00e9 partielle de\ndroit commun pour un motif de conjoncture \u00e9conomique.\u00a0 \u00a0\u00a0"
        ]
    },
    {
        "titre": "Comment b\u00c3\u00a9n\u00c3\u00a9ficier de l\u00e2\u0080\u0099aide allant jusqu\u00e2\u0080\u0099\u00c3\u00a0 10 000 euros du fonds de solidarit\u00c3\u00a9\u00c2\u00a0?",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Financement",
            "Fonds de solidarit\u00c3\u00a9"
        ],
        "contenu": [
            "<p>Initialement, il s\u2019agit\nd\u2019un fonds cr\u00e9\u00e9 fin mars par l\u2019\u00c9tat en collaboration avec les R\u00e9gions et\nles collectivit\u00e9s d'outre-mer pour\npr\u00e9venir la cessation d\u2019activit\u00e9 des petites entreprises, micro-entrepreneurs,\nind\u00e9pendants et professions lib\u00e9rales, particuli\u00e8rement touch\u00e9s par les\ncons\u00e9quences \u00e9conomiques du Covid-19.\u00a0</p>\n\n<p><b>\u00a0<span>Le montant de l\u2019aide\nvers\u00e9e au titre du volet 1 dans le cadre du reconfinement est calcul\u00e9 diff\u00e9remment\nselon le mois consid\u00e9r\u00e9 et selon la situation de l\u2019entreprise :</span></b></p>\n\n<p>-\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\nPour les <b>entreprises ferm\u00e9es administrativement en\nseptembre et octobre</b> 2020\u00a0: aide \u00e9gale au montant de la perte de\nchiffre d\u2019affaires (hors chiffre d\u2019affaires r\u00e9alis\u00e9 sur les activit\u00e9s de vente\n\u00e0 distance avec retrait en magasin ou livraison) dans la limite de 333 euros\npar jour d\u2019interdiction d\u2019accueil du public.</p>\n\n<p>-\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\nPour les <b>entreprises situ\u00e9es dans les zones de\ncouvre-feu</b> ayant perdu plus de 50 % de leur chiffre d\u2019affaires en octobre :</p>\n\n<p></p><ul><li>les entreprises des secteurs S1 re\u00e7oivent une aide\ncompensant leur perte de chiffre d\u2019affaires jusqu\u2019\u00e0 10\u00a0000 \u20ac, sans ticket\nmod\u00e9rateur ;</li><li>les entreprises des secteurs S1bis ayant perdu plus de\n80 % de leur chiffre d\u2019affaires pendant la premi\u00e8re p\u00e9riode de confinement\n(condition non applicable aux entreprises cr\u00e9\u00e9es apr\u00e8s le 10 mars 2020),\nre\u00e7oivent une aide compensant leur perte de chiffre d\u2019affaires jusqu\u2019\u00e0\n10\u00a0000 \u20ac, sans ticket mod\u00e9rateur\u00a0;\u00a0</li><li>les autres entreprises ont droit \u00e0 une aide couvrant\nleur perte de chiffre d\u2019affaires dans la limite de 1500 \u20ac.\u00a0</li></ul><p></p>\n\n<p>-\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\nPour les <b>entreprises situ\u00e9es en dehors des zones de\ncouvre-feu</b> appartenant aux secteurs 1 et 1 bis (les entreprises des\nsecteurs 1bis doivent justifier avoir perdu 80% de leur chiffre d\u2019affaire\npendant la premi\u00e8re p\u00e9riode de confinement sauf si elles ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es apr\u00e8s\nle 10 mars 2020)\u00a0et ayant perdu plus de 50 % de leur chiffre\nd\u2019affaires\u00a0en octobre : </p>\n\n<p></p><ul><li>Les entreprises ayant perdu entre 50 et 70 % de leur\nchiffre d\u2019affaires re\u00e7oivent une aide \u00e9gale \u00e0 la perte de chiffres d\u2019affaires\njusqu\u2019\u00e0 1\u00a0500 \u20ac\u00a0;</li><li>Les entreprises ayant perdu plus de 70% de leur\nchiffre d\u2019affaires re\u00e7oivent une aide \u00e9gale \u00e0 la perte de chiffre d\u2019affaire\njusqu\u2019\u00e0 10\u00a0000 euros et dans la limite de 60% du chiffre d\u2019affaires\nmensuel de l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente.</li></ul><p></p>\n\n\n\n<p>\u00a0<span>-\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\nPour </span><b>toutes les entreprises ferm\u00e9es\nadministrativement ou ayant subi plus de 50% de perte de chiffre d\u2019affaires en\nnovembre</b><span>\u00a0:</span></p>\n\n<p></p><ul><li>Les entreprises ferm\u00e9es administrativement per\u00e7oivent\nune aide \u00e9gale au montant de la perte de chiffre d\u2019affaires dans la limite de\n10 000 euros (le chiffre d\u2019affaires n\u2019int\u00e8gre pas\nle chiffre d\u2019affaires r\u00e9alis\u00e9 sur les activit\u00e9s de vente \u00e0 distance avec\nretrait en magasin ou livraison) ;</li><li>Les entreprises des secteurs S1 per\u00e7oivent une\nsubvention \u00e9gale au montant de la perte de chiffre d\u2019affaires dans la limite de\n10 000 euros ;</li><li>Les entreprises qui appartiennent aux secteurs\nS1bis et qui ont perdu plus de 80% de leur chiffre\nd\u2019affaire pendant la premi\u00e8re p\u00e9riode de confinement (sauf si elles ont \u00e9t\u00e9\ncr\u00e9\u00e9es apr\u00e8s le 10 mars 2020)\u00a0per\u00e7oivent une subvention \u00e9gale \u00e0 80 %\nde la perte de chiffre d\u2019affaires dans la limite de 10 000 euros. Lorsque la\nperte de chiffre d\u2019affaires est sup\u00e9rieure \u00e0 1 500 euros, le montant minimal de\nla subvention est de 1 500 euros. Lorsque la perte de chiffre d\u2019affaires est\ninf\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 1500 euros, la subvention est \u00e9gale \u00e0 100 % de la perte\nde chiffre d\u2019affaires\u00a0;</li><li>les autres entreprises ont droit \u00e0 une aide couvrant\nleur perte de chiffre d\u2019affaires dans la limite de 1500 \u20ac.</li></ul><p></p>\n\n\n\n\n\n\n\n<p>\u00a0<span>La nouvelle aide sous\nplafond de 10\u00a0000 euros est cumulable en septembre mais pas \u00e0 partir\nd\u2019octobre. Lorsqu\u2019une entreprise est \u00e9ligible \u00e0 plusieurs aides, elle b\u00e9n\u00e9ficie\nde l\u2019aide la plus favorable (soit au titre de la fermeture administrative soit\nau titre de la perte de chiffre d\u2019affaire). Les nouveaux dispositifs ne sont\npas applicables aux discoth\u00e8ques.</span></p>\n\nPour les personnes physiques ayant b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une\nou de plusieurs pensions de retraite ou d'indemnit\u00e9s journali\u00e8res de s\u00e9curit\u00e9\nsociale au titre de la p\u00e9riode mensuelle consid\u00e9r\u00e9e et les personnes morales\ndont le dirigeant majoritaire a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de telles pensions ou indemnit\u00e9s, le\nmontant de la subvention est \u00e9gal \u00e0 la perte de chiffre d'affaires, le montant\ncumul\u00e9 de l'aide, des pensions de retraites et des indemnit\u00e9s journali\u00e8res\nper\u00e7ues ou \u00e0 percevoir au titre de la p\u00e9riode mensuelle consid\u00e9r\u00e9e ne pouvant\ntoutefois exc\u00e9der 1 500 \u20ac.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n<a></a>\n\n<p><br /></p>",
            "<p><br /></p><div>\n\n\n\n\n\n</div>",
            "\n\n\n\n<p>\u00a0Les\nentreprises \u00e9ligibles pour l\u2019aide, au titre des mois de septembre \u00e0 novembre\n2020, continuent \u00e0 faire leur demande sur le site <b>impots.gouv.fr</b> en renseignant les \u00e9l\u00e9ments suivants\u00a0: SIREN,\nSIRET, RIB, le chiffre d\u2019affaires du mois concern\u00e9 et celui du mois de\nr\u00e9f\u00e9rence, d\u00e9clarations, d\u00e9claration sur l\u2019honneur. Le montant de l'aide est calcul\u00e9\nautomatiquement sur la base des \u00e9l\u00e9ments d\u00e9clar\u00e9s.</p><p>\n\n</p><p>La DGFiP effectuera des contr\u00f4les de premier niveau et versera\nl\u2019aide rapidement au demandeur. Des contr\u00f4les de second niveau pourront \u00eatre\neffectu\u00e9s par la DGFiP post\u00e9rieurement au versement de l\u2019aide.</p>\n\n\n\n\n\n",
            "<p>Ce fonds s\u2019adresse aux commer\u00e7ants, artisans, professions\nlib\u00e9rales et autres agents \u00e9conomiques, quel que soit leur statut (soci\u00e9t\u00e9,\nentrepreneur individuel, association...) et leur r\u00e9gime fiscal et social (y\ncompris micro-entrepreneurs), ayant au plus 50 salari\u00e9s.</p><p>Elles ont fait l'objet d'une interdiction d'accueil du public\nintervenue entre le 25 septembre 2020 et le 30 novembre 2020 OU elles ont subi\nune perte de chiffre d'affaires d'au moins 50% au cours de la p\u00e9riode mensuelle\nentre le 1er octobre 2020 et le 30 novembre 2020 :</p><p></p><ul><li>par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode de l'ann\u00e9e\npr\u00e9c\u00e9dente ;</li><li>ou, si les entreprises le souhaitent, par rapport\nau chiffre d'affaires mensuel moyen de l'ann\u00e9e 2019 ;</li><li>ou, pour les entreprises cr\u00e9\u00e9es entre le 1er\njuin 2019 et le 31 janvier 2020, par rapport au chiffre d'affaires mensuel\nmoyen sur la p\u00e9riode comprise entre la date de cr\u00e9ation de l'entreprise et le\n29 f\u00e9vrier 2020 ;</li><li>ou, pour les entreprises cr\u00e9\u00e9es entre le 1er\nf\u00e9vrier 2020 et le 29 f\u00e9vrier 2020, par rapport au chiffre d'affaires r\u00e9alis\u00e9\nen f\u00e9vrier 2020 et ramen\u00e9 sur 1 mois ;</li><li>ou, pour les entreprises cr\u00e9\u00e9es apr\u00e8s le\n1er mars 2020, le chiffre d\u2019affaires mensuel moyen r\u00e9alis\u00e9 entre le 1er juillet\n2020, ou \u00e0 d\u00e9faut la date de cr\u00e9ation de l\u2019entreprise, et le 30 septembre 2020.</li></ul><p><br /></p><p>Leur activit\u00e9 doit avoir d\u00e9but\u00e9e avant le 31 ao\u00fbt 2020 pour les pertes\nde septembre 2020 ou le 30 septembre 2020 pour les pertes d\u2019octobre\n2020\u00a0et novembre 2020.</p><p>Les agriculteurs membres d\u2019un Groupement Agricole\nd\u2019Exploitation en Commun (GAEC), les artistes auteurs, et les entreprises en\nredressement judiciaire et celles en proc\u00e9dure de sauvegarde peuvent \u00e9galement\nb\u00e9n\u00e9ficier du fonds de solidarit\u00e9.</p><p>Les entreprises contr\u00f4l\u00e9es par une holding deviennent\n\u00e9ligibles au fonds de solidarit\u00e9 \u00e0 condition que l\u2019effectif des entit\u00e9s li\u00e9es\nsoit inf\u00e9rieur \u00e0 50 salari\u00e9s.<span>\u00a0</span></p><p>Enfin, ne sont pas \u00e9ligibles :</p><p></p><ul><li>les entreprises dont le dirigeant est titulaire\nd\u2019un contrat de travail \u00e0 temps complet au 1er\u00a0\n\u00a0jour du mois consid\u00e9r\u00e9.\u00a0</li></ul><p></p><p>\u00a0</p><p>\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n</p><p>Pour acc\u00e9der au formulaire\nsp\u00e9cifique\u00a0: <a href=\"https://formulaires.impots.gouv.fr/formulaire/\">https://formulaires.impots.gouv.fr/formulaire/</a></p><p>\n</p>"
        ]
    },
    {
        "titre": "Questions fr\u00c3\u00a9quentes: \u00c3\u00a9ligibilit\u00c3\u00a9",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Financement",
            "Fonds de solidarit\u00c3\u00a9"
        ],
        "contenu": [
            "\n\n\n\n<p><b>Que\nse passe-t-il si la soci\u00e9t\u00e9 a une activit\u00e9 depuis moins d\u2019un an\u00a0?</b></p><p>Il est dans ce\ncas impossible de comparer le niveau d\u2019activit\u00e9 entre les mois de r\u00e9f\u00e9rence\nentre 2019 et 2020. D\u00e8s lors la comparaison se fera sur la moyenne mensuelle du\nchiffre d\u2019affaires sur les mois d\u2019activit\u00e9 depuis la cr\u00e9ation de l\u2019entreprise\net le chiffre d\u2019affaire de r\u00e9f\u00e9rence (p.ex. pour les pertes au titre du mois \u00a0d\u2019octobre 2020, pour les entreprises cr\u00e9\u00e9es\nentre le 1er avril 2019 et le 31 janvier 2020, la perte du chiffre\nd\u2019affaire sera la diff\u00e9rence entre le chiffre d\u2019affaire d\u2019 octobre 2020 et le\nchiffre d\u2019affaires mensuel moyen sur la p\u00e9riode comprise entre la date de\ncr\u00e9ation de l\u2019entreprise et le 29 f\u00e9vrier 2020). \u00a0\u00a0Pour les entreprises cr\u00e9\u00e9es apr\u00e8s le 1er\nmars 2020, c\u2019est le chiffre d\u2019affaires mensuel moyen r\u00e9alis\u00e9 entre le 1er juillet 2020, ou \u00e0 d\u00e9faut la date de\ncr\u00e9ation de l\u2019entreprise, et le 30 septembre 2020 qui est \u00e0 prendre en compte.\u00a0\u00a0\u00a0 </p><p><b>Une\nentreprise non soumise \u00e0 l\u2019interdiction d\u2019accueil du public peut-elle avoir\ndroit \u00e0 l\u2019aide de 1500 \u20ac\u00a0?\u00a0</b></p><p>Oui, les conditions pour b\u00e9n\u00e9ficier du volet 1 de l\u2019aide\nsont alternatives SOIT avoir \u00e9t\u00e9 l\u2019objet d\u2019une interdiction d\u2019accueil du public\nintervenue entre le \u00a025 septembre et le\n30 septembre 2020 (aide au titre du mois de septembre) ou entre le 1er et le 31\n\u00a0octobre 2020 (aide au titre du mois d\u2019octobre)\nou entre le 1er\u00a0 et le 30 \u00a0Novembre 2020 (aide au titre du mois de \u00a0novembre\u00a0; Mais \u00a0le chiffre d\u2019affaires du\nmois de novembre 2020 n\u2019int\u00e8gre pas le chiffre d\u2019affaires r\u00e9alis\u00e9 sur les\nactivit\u00e9s de vente \u00e0 distance avec retrait en magasin ou livraison) SOIT avoir subi une perte de\nchiffre d\u2019affaires durant la m\u00eame p\u00e9riode.</p><p><b>Les\nagriculteurs peuvent-ils b\u00e9n\u00e9ficier de l\u2019aide du Fonds de solidarit\u00e9\u00a0?</b></p><p>Ils peuvent en\nb\u00e9n\u00e9ficier dans la mesure o\u00f9 ils v\u00e9rifient les conditions g\u00e9n\u00e9rales\nd\u2019\u00e9ligibilit\u00e9\u00a0(effectif, perte de chiffre d\u2019affaires sup\u00e9rieure \u00e0\n50\u00a0%). Pour les soci\u00e9t\u00e9s agricoles, le SIRET devra \u00eatre renseign\u00e9 sur le\nformulaire. Les entreprises exer\u00e7ant des activit\u00e9s dans le domaine de la\ntransformation et de la commercialisation des produits agricoles ne peuvent\nc\u00e9der, en tout ou partie, \u00e0 des producteurs primaires les aides per\u00e7ues du\nfonds de solidarit\u00e9. Les associ\u00e9s d\u2019un Groupement d\u2019exploitation en commun sont\n\u00e9ligibles au fonds.</p><p><b>Un\nentrepreneur-salari\u00e9 est-il \u00e9ligible au fonds de solidarit\u00e9 ? </b></p><p>Non. En\nchoisissant d\u2019int\u00e9grer une coop\u00e9rative d'activit\u00e9s et d'emploi (CAE),\nl\u2019entrepreneur a renonc\u00e9 \u00e0 d\u2019autres statuts comme celui d\u2019autoentrepreneurs ou\nde travailleur ind\u00e9pendant ou \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019une soci\u00e9t\u00e9. Il n\u2019entre donc plus\ndans les crit\u00e8res d\u2019\u00e9ligibilit\u00e9 au fonds de solidarit\u00e9 mais b\u00e9n\u00e9ficie des aides\naccord\u00e9es aux salari\u00e9s comme l\u2019activit\u00e9 partielle.</p><p><b>Une\nentreprise ayant cess\u00e9 (d'elle-m\u00eame) son activit\u00e9 avant le 30 septembre,\na-t-elle droit \u00e0 l'aide du fonds de solidarit\u00e9\u00a0?</b></p><p>Non,\nl'entreprise n'y a pas droit car elle ne peut dans ce cas ni \u00eatre concern\u00e9e par\nune fermeture administrative ni enregistrer une baisse de CA de plus de 50% au\ncours du mois d\u2019octobre par exemple par rapport \u00e0 une p\u00e9riode de r\u00e9f\u00e9rence.</p><p><b>Les\nsoci\u00e9t\u00e9s par actions simplifi\u00e9es \u00e0 associ\u00e9 unique (SASU) sont-elles \u00e9ligibles\nau fonds de solidarit\u00e9\u00a0?</b></p><p>Les soci\u00e9t\u00e9s\npar actions simplifi\u00e9es \u00e0 associ\u00e9 unique (SASU) sont \u00e9ligibles au fonds de\nsolidarit\u00e9. En particulier, le fait que leur dirigeant soit assimil\u00e9 salari\u00e9 en\ndroit de la s\u00e9curit\u00e9 sociale ne les fait pas entrer dans le champ de\nl\u2019exclusion pr\u00e9vue pour les soci\u00e9t\u00e9s dont le dirigeant majoritaire est\ntitulaire d\u2019un contrat de travail \u00e0 temps complet puisqu\u2019 ils ne sont pas, en\ntant que dirigeant, titulaires d\u2019un contrat de travail avec la soci\u00e9t\u00e9.</p><p><b>Les\nSoci\u00e9t\u00e9s Civiles Professionnelles sont-elles \u00e9ligibles ?</b></p><p>Les SCP sont\n\u00e9ligibles s\u2019il s\u2019agit bien de personnes morales exer\u00e7ant une activit\u00e9\n\u00e9conomique.</p><p><b>Les\nentreprises d\u00e9tenues par des particuliers non-r\u00e9sidents sont-elles \u00e9ligibles au\nfonds\u00a0?</b></p><p>Si\nl'entreprise est r\u00e9sidente fiscale fran\u00e7aise, et sous r\u00e9serve du respect des\nautres conditions fix\u00e9es par le d\u00e9cret, elle est \u00e9ligible au fond.</p><p><b>Est-ce\nqu'une entreprise dont le chef d'entreprise est aid\u00e9 par son conjoint\ncollaborateur peut percevoir deux fois la subvention ?</b></p><p>La subvention\nprofite \u00e0 l\u2019entreprise, elle est vers\u00e9e une seule fois \u00e0 l\u2019entreprise\nind\u00e9pendamment du nombre d\u2019associ\u00e9s ou du conjoint collaborateur.</p><p><b>Est-ce\nque les SCI sont \u00e9ligibles au fonds de solidarit\u00e9 ?</b></p><p>Oui, si elles\nexercent une activit\u00e9 \u00e9conomique, comme cela peut \u00eatre le cas des SCI de\nconstruction-vente, des SCI d'attribution ou de location.\u00a0En revanche, les\nSCI ne servant que de structures d\u2019accueil ou de gestion d\u2019un investissement\nimmobilier, le plus souvent familial, n\u2019exercent pas d\u2019activit\u00e9\n\u00e9conomique\u00a0</p><p><b>Dans\nde nombreuses entreprises constitu\u00e9es en SAS/SARL (g\u00e9rance minoritaire), les\nmandataires sociaux \u00ab\u00a0assimil\u00e9s salari\u00e9s\u00a0\u00bb ne cumulent pas leurs\nfonctions avec un contrat de travail au sein de l\u2018entreprise dont ils sont\ndirigeants. L\u2019activit\u00e9 partielle (ch\u00f4mage partiel) en tant que dirigeant ne\nleur est bien entendu pas accessible non plus. Sont-ils \u00e9ligibles \u00e0 cette\nprime\u00a0pour autant que les autres conditions requises soient r\u00e9unies ?</b></p><p>Ce sont les\nsoci\u00e9t\u00e9s et non leurs dirigeants qui sont \u00e9ligibles au fonds. Le fait que le\ndirigeant soit assimil\u00e9 salari\u00e9 au sens du droit de la s\u00e9curit\u00e9 sociale ne rend\npas la soci\u00e9t\u00e9 in\u00e9ligible \u00e0 l\u2019aide. Sont toutefois exclues du dispositif les\nsoci\u00e9t\u00e9s dont le dirigeant majoritaire a un contrat de travail \u00e0 temps complet,\nque ce soit dans l\u2019entreprise ou en dehors de celle-ci. Cette exclusion ne\ns'applique pas en cas de g\u00e9rance minoritaire. Cette exclusion ne s'applique pas\nnon plus si le mandataire social, assimil\u00e9 salari\u00e9, ne cumule pas ses fonctions\navec un contrat de travail \u00e0 temps complet.</p><p><b>En\ncong\u00e9s maternit\u00e9 en mars 2019, je n'ai eu aucun chiffre d'affaires. Pourrais-je\nn\u00e9anmoins b\u00e9n\u00e9ficier du fond de solidarit\u00e9 ?</b></p><p>Sous r\u00e9serve\nde satisfaire aux autres crit\u00e8res d'\u00e9ligibilit\u00e9, l'entreprise dont le chef\nd'entreprise (entrepreneur individuel, dirigeant majoritaire,\nmicro-entrepreneur) \u00e9tait en cong\u00e9 maternit\u00e9 au mois de mars 2019 est \u00e9ligible\nau fonds de solidarit\u00e9.</p><p><b>Les\npersonnes ayant plusieurs TPE (avec plusieurs SIREN, diff\u00e9rents) peuvent-ils\ncumuler les subventions par entreprise\u00a0?</b></p><p>Oui, l'aide\nest destin\u00e9e aux entreprises et non \u00e0 leur dirigeant.</p><p><b>En\ncas de pluralit\u00e9 d\u2019activit\u00e9, il faut cumuler les chiffres (chiffre d\u2019affaires,\nsalari\u00e9s et b\u00e9n\u00e9fices) mais le d\u00e9cret \u00e9voque \u00ab\u00a0une ou plusieurs soci\u00e9t\u00e9s\ncommerciales\u00a0\u00bb, donc le dispositif peut-il s\u2019appliquer plusieurs fois si\nun ind\u00e9pendant a une activit\u00e9 BNC et une activit\u00e9 BIC ou BA\u00a0?</b></p><p>L\u2019aide au\ntitre du fonds est une aide \u00e0 l\u2019entreprise. D\u00e8s lors, si une personne physique\nexerce en nom propre deux activit\u00e9s distinctes, une seule aide lui sera vers\u00e9e\nen additionnant les chiffres des deux activit\u00e9s.\u00a0</p><p><b>Dans le cas d\u2019un\nauto-entrepreneur ayant une activit\u00e9 principale (agriculture) et une activit\u00e9\nsecondaire (formation), quelles sont les conditions d\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019aide\u00a0?\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 </b></p><p>Une seule\nd\u00e9claration portant sur l'ensemble de l'activit\u00e9 est requise.</p><p><b>Une\nentreprise qui a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'aide \u00e0 la reprise ou cr\u00e9ation d'entreprise\n(ARCE) peut-elle b\u00e9n\u00e9ficier du fonds de solidarit\u00e9 ?</b></p><p>Rien ne s'y\noppose, sous r\u00e9serve que l'entreprise respecte les crit\u00e8res d'\u00e9ligibilit\u00e9 au\nfonds.</p><p><b>Est-ce\nqu'un micro-entrepreneur/autoentrepreneur est \u00e9ligible au fonds de solidarit\u00e9 ?</b></p><p>Oui, s'il remplit\nles conditions.</p><p><b>Je\nsuis artiste-auteur. Ai-je droit au fonds de solidarit\u00e9 et depuis quand\u00a0?</b></p><p>Vous pouvez\nb\u00e9n\u00e9ficier du fonds de solidarit\u00e9 depuis le mois de mars. </p><p><b>Un\n\u00e9tablissement public industriel et commercial, soumis aux imp\u00f4ts commerciaux,\nest-il \u00e9ligible au fonds de solidarit\u00e9\u00a0?</b></p><p>Le b\u00e9n\u00e9fice du\nfonds est r\u00e9serv\u00e9 aux personnes physiques et aux personnes morales de droit\npriv\u00e9. Un \u00e9tablissement public n'y est donc pas \u00e9ligible, quel que soit son\nr\u00e9gime d'imposition.</p><p><b>Une\nSCI d\u00e9tenant un monument historique est-elle \u00e9ligible au fonds de\nsolidarit\u00e9\u00a0?</b></p><p>D\u00e8s lors que\nle b\u00e2timent est ouvert au public, la SCI est \u00e9ligible.</p><p><b>Quelle\ndate doit-on retenir pour d\u00e9terminer le d\u00e9but d'activit\u00e9 de l'entreprise\u00a0?</b></p><p>La date de\ncr\u00e9ation de l\u2019entreprise \u00e0 prendre en compte est la date de d\u00e9but d\u2019activit\u00e9\nmentionn\u00e9e sur le formulaire de d\u00e9claration d\u2019une entreprise d\u00e9pos\u00e9 au centre\nde formalit\u00e9 des entreprises. Par exception, si l\u2019entreprise a d\u00e9but\u00e9 son\nactivit\u00e9 post\u00e9rieurement \u00e0 la date indiqu\u00e9e, l\u2019entreprise peut prendre en\ncompte la date \u00e0 laquelle elle a pour la premi\u00e8re fois rempli la double\ncondition d\u2019avoir dispos\u00e9\u00a0d'immobilisations et d'avoir vers\u00e9 des salaires\nou r\u00e9alis\u00e9 des recettes. Lorsque l\u2019entreprise ne dispose d\u2019aucun local ou\nterrain, seule la r\u00e9alisation d\u2019un chiffre d\u2019affaires ou de recettes\ncaract\u00e9rise le d\u00e9but d\u2019activit\u00e9.</p><p><b>Les\nloueurs en meubl\u00e9s non professionnels sont-ils \u00e9ligibles au fonds de\nsolidarit\u00e9\u00a0?</b></p><p>Non, les\nloueurs en meubl\u00e9s non professionnels ne sont pas \u00e9ligibles au fonds.</p><p><b>Je\nb\u00e9n\u00e9ficie du ch\u00f4mage. C'est une aide Pole Emploi et non S\u00e9curit\u00e9 Sociale.\nSuis-je \u00e9ligible\u00a0?</b></p><p>L\u2019aide du\nfonds de solidarit\u00e9 est une aide destin\u00e9e \u00e0 l\u2019entreprise. Elle est cumulable\navec les allocations et aides vers\u00e9es par P\u00f4le Emploi sous r\u00e9serve, a) pour les\nallocations ou aides per\u00e7ues sous condition de ressources, que le plafond ne\nsoit pas atteint b) que le chef d'entreprise (personne physique ou, pour les\npersonnes morales, leur dirigeant majoritaire) ne soit pas titulaire d\u2019un\ncontrat de travail \u00e0 temps plein.</p><p><b>Sur\nla notion de \u00ab dirigeant \u00bb exprim\u00e9 au singulier par le d\u00e9cret du 30 mars 2020 :\nPermet-elle \u00e0 chaque associ\u00e9, par exemple dans le cas de co-g\u00e9rants d\u2019une\nsoci\u00e9t\u00e9, de formuler une demande. Dans ce cas le montant de la r\u00e9mun\u00e9ration\nper\u00e7ue s\u2019appr\u00e9cie bien dirigeant par dirigeant ?</b></p><p>L'aide du\nfonds de solidarit\u00e9 est destin\u00e9e \u00e0 l'entreprise. Une seule aide est donc\nattribu\u00e9e par entreprise, peu importe le nombre de dirigeants, associ\u00e9s,\nco-g\u00e9rants. Depuis le mois d'avril, le crit\u00e8re d'\u00e9ligibilit\u00e9 portant sur le\nb\u00e9n\u00e9fice imposable a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 et s'appr\u00e9cie, en ce qui concerne les\npersonnes morales, par associ\u00e9 et conjoint collaborateur.</p><p><b>Un\nentrepreneur qui a recours au portage salarial est-il \u00e9ligible\u00a0?</b></p><p>Si\nl\u2019entrepreneur a recours au portage salarial, son entreprise n'est pas \u00e9ligible\nau fonds de solidarit\u00e9. Toutefois, les dispositions de l\u2019article 8 bis de\nl\u2019ordonnance du 27 mars 2020 modifi\u00e9e sont applicables \u00e0 l'entrepreneur port\u00e9 :\nsont \u00e9ligibles au ch\u00f4mage partiel les salari\u00e9s port\u00e9s titulaires d'un contrat \u00e0\ndur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e au cours des p\u00e9riodes sans prestation \u00e0 une entreprise\ncliente.</p><p><b>Les\nSCM sont-elles \u00e9ligibles \u00e0 la demande d'aide au fonds de solidarit\u00e9 lorsqu'elles\nr\u00e9mun\u00e8rent des salari\u00e9s et per\u00e7oivent des recettes correspondant au\nremboursement des charges support\u00e9es pour le compte des associ\u00e9s ?</b></p><p>Les SCM sont\ndes soci\u00e9t\u00e9s civiles dot\u00e9es de la personnalit\u00e9 morale. D\u00e8s lors qu\u2019elles\nexercent une activit\u00e9 \u00e9conomique, telle que la fourniture de locaux, mat\u00e9riels\nou personnel \u00e0 leurs membres pour l\u2019exercice de leur activit\u00e9 et remplissent\nles crit\u00e8res d'\u00e9ligibilit\u00e9 pr\u00e9vus par le d\u00e9cret, elles peuvent b\u00e9n\u00e9ficier de\nl'aide du fonds de solidarit\u00e9.</p><p><b>Les\ngroupements d'employeurs (association ou soci\u00e9t\u00e9 coop\u00e9rative) sont-ils\n\u00e9ligibles au fonds de solidarit\u00e9 ?</b></p><p>Oui, d\u00e8s lors\nqu\u2019ils exercent une activit\u00e9 \u00e9conomique.</p><p><b>Un\nb\u00e9n\u00e9ficiaire du RSA peut-il b\u00e9n\u00e9ficier du fonds de solidarit\u00e9\u00a0?</b></p><p>\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n</p><p>Oui, l\u2019aide du\nfonds de solidarit\u00e9 est une aide destin\u00e9e \u00e0 l\u2019entreprise. Elle est donc\ncumulable avec les aides vers\u00e9es par la CAF, sous r\u00e9serve pour les aides\nattribu\u00e9es sous condition de ressources que les revenus du foyer soient\ninf\u00e9rieurs au plafond de l\u2019aide pr\u00e9vu par le code de l\u2019action sociale et des\nfamilles ou par le code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale. A noter que le dispositif\np\u00e9renne d'aide aux cotisants en difficult\u00e9 (ACED) ne peut se cumuler avec\nl'aide du fonds de solidarit\u00e9.</p>\n\n",
            "\n\n\n\n<p><i><b>Les\npersonnes ayant plusieurs TPE (avec plusieurs SIREN, diff\u00e9rents) peuvent-ils\ncumuler les 1500 \u20ac par entreprise&nbsp;? </b></i></p>\n\n<p>Oui, l'aide\nest destin\u00e9e aux entreprises et non \u00e0&nbsp;\nleur dirigeant.</p>\n\n<p><i><b>En\ncas de pluralit\u00e9 d\u2019activit\u00e9, il faut cumuler les chiffres (chiffre d\u2019affaires,\nsalari\u00e9s et b\u00e9n\u00e9fices) mais le d\u00e9cret \u00e9voque \u00ab&nbsp;une ou plusieurs soci\u00e9t\u00e9s\ncommerciales&nbsp;\u00bb, donc le dispositif peut-il s\u2019appliquer plusieurs fois si\nun ind\u00e9pendant a une activit\u00e9 BNC et une activit\u00e9 BIC ou BA&nbsp;?</b></i></p>\n\n<p>L\u2019aide au\ntitre du fonds est une aide \u00e0 l\u2019entreprise . D\u00e8s lors, si une personne physique\nexerce en nom propre deux activit\u00e9s distinctes, une seule aide lui sera vers\u00e9e\nen additionnant les chiffres des deux activit\u00e9s.&nbsp;</p>\n\n<p><i><b>Dans le cas\nd\u2019un auto-entrepreneur ayant une activit\u00e9 principale (agriculture) et une\nactivit\u00e9 secondaire (formation), quelles sont les conditions d\u2019acc\u00e8s \u00e0\nl\u2019aide&nbsp;? </b></i><br></p><p>Une seule d\u00e9claration\nportant sur l'ensemble de l'activit\u00e9 est requise.</p>\n\n<p><b><i>A cause du\nconfinement, j'ai constat\u00e9 que mon chiffre d'affaires en mars 2020 est\ninf\u00e9rieur \u00e0 mes pr\u00e9visions (devis \u00e9mis mais non accept\u00e9s, travaux annul\u00e9s, \u2026),\nmais sup\u00e9rieur au chiffre d'affaires de mars 2019.&nbsp; Puis-je b\u00e9n\u00e9ficier de l'aide&nbsp;?&nbsp;&nbsp;&nbsp;</i></b> <br></p><p>L'aide est&nbsp; pr\u00e9vue pour les entreprises qui ont constat\u00e9\nune baisse de chiffre d'affaires pour le mois de mars 2020 ou pour le mois\nd\u2019avril 2020 ou pour le mois de mai 2020 (cf. question 2 pour les pr\u00e9cisions\nsur les baisses de chiffre d\u2019affaires).&nbsp;\nSi votre chiffre d'affaires de mars a augment\u00e9 vous n'\u00eates pas \u00e9ligible\n\u00e0 l'aide au titre du mois de mars.</p>\n\n<p><i><b>Une\nentreprise qui a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'aide \u00e0 la reprise ou cr\u00e9ation d'entreprise\n(ARCE) peut elle b\u00e9n\u00e9ficier du fonds de solidarit\u00e9 ?</b></i></p>\n\n<p>Rien ne s'y\noppose, sous r\u00e9serve que l'entreprise respecte les crit\u00e8res d'\u00e9ligibilit\u00e9 au\nfonds.</p>\n\n<p><i><b>Est-ce\nqu'un micro-entrepreneur/autoentrepreneur est \u00e9ligible au fonds de solidarit\u00e9 ?</b></i></p>\n\n<p>Oui, s'il\nremplit les conditions.</p>\n\n<p><i><b>Je\nsuis artiste-auteur. Ai-je droit au fonds de solidarit\u00e9 et depuis quand&nbsp;?</b></i></p>\n\n<p>Vous pouvez\nb\u00e9n\u00e9ficier du fonds de solidarit\u00e9 d\u00e8s le mois de mars. Une \u00e9volution du formulaire\nen ligne est en cours afin de permettre votre d\u00e9marche. Vous pourrez d\u00e9poser\nvotre demande relative au mois de mars 2020 ou d\u2019avril 2020 jusqu'au 15 juin.</p><p>\n\n\n\n</p><p><i><b>Je suis artiste-auteur, suis-je concern\u00e9 par\nles derni\u00e8res mesures de soutien annonc\u00e9es par le Gouvernement&nbsp;?</b></i></p>\n\n<p>Dans\nle cadre du plan d\u2019urgence \u00e9conomique, dont le gouvernement a fait sa priorit\u00e9,\nil a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de renforcer le soutien aux artistes-auteurs. Le\nprojet de loi de finances rectificatif actuellement \u00e0 l\u2019examen pr\u00e9voit la\ncr\u00e9ation d\u2019une r\u00e9duction de vos cotisations et contributions de S\u00e9curit\u00e9\nsociale dues pour 2020 selon un montant qui sera d\u00e9fini par d\u00e9cret en fonction\nde vos revenus artistiques. </p>\n\n<p>Cette\nmesure sera prochainement pr\u00e9cis\u00e9e sur le site de l\u2019URSSAF.</p>\n\n<p><i><b>Je suis artiste-auteur, comment va se passer\nma prochaine \u00e9ch\u00e9ance de cotisations&nbsp;?</b></i></p>\n\n<p>Suite \u00e0 la crise sanitaire li\u00e9e au\nCovid-19, l\u2019Urssaf a automatiquement report\u00e9 votre \u00e9ch\u00e9ance du 2\u00e8me\ntrimestre. Les appels de cotisations reprendront\nau 3\u00e8me trimestre (\u00e9ch\u00e9ance du 15 juillet). En raison de la crise, si vous pensez\nque vos revenus de l\u2019ann\u00e9e seront plus faibles que ceux sur lesquels vous \u00eates\nactuellement appel\u00e9s, vous pouvez fournir une estimation de votre revenu 2020,\nl\u2019Urssaf modulera ainsi vos cotisations.</p>\n\n<p><i><b>En tant que diffuseur, suis-je concern\u00e9 par\nles mesures li\u00e9es au Covid-19&nbsp;?</b></i></p>\n\n<p>La suspension du recouvrement s\u2019est appliqu\u00e9e aux\ndiffuseurs, au vu des cons\u00e9quences de la crise sur certaines activit\u00e9s\nartistiques. Les diffuseurs qui auraient eu des difficult\u00e9s pour\nd\u00e9clarer et payer leur d\u00e9claration annuelle r\u00e9capitulative ne se verront pas\nappliquer de majoration de retard. Concernant votre prochaine \u00e9ch\u00e9ance : la d\u00e9claration du\n2\u00e8me trimestre sera \u00e0 r\u00e9aliser au 15 juillet, conform\u00e9ment au calendrier pr\u00e9vu.</p>\n\n\n\n\n\n\n\n<p><i><b>Un\n\u00e9tablissement public industriel et commercial, soumis aux imp\u00f4ts commerciaux,\nest-il \u00e9ligible au fonds de solidarit\u00e9&nbsp;?</b></i></p>\n\n<p>Le b\u00e9n\u00e9fice du\nfonds est r\u00e9serv\u00e9 aux personnes physiques et aux personnes morales de droit\npriv\u00e9. Un \u00e9tablissement public n'y est donc pas \u00e9ligible, quel que soit son\nr\u00e9gime d'imposition. </p>\n\n<p><i><b>Une\nSCI d\u00e9tenant un monument historique est-elle \u00e9ligible au fonds de\nsolidarit\u00e9&nbsp;?</b></i></p>\n\n<p>D\u00e8s lors que\nle b\u00e2timent est ouvert au public, la SCI est \u00e9ligible.</p>\n\n<p><i><b>Quelle\ndate doit-on retenir pour d\u00e9terminer le d\u00e9but d'activit\u00e9 de l'entreprise&nbsp;?</b></i></p>\n\n<p>La date de\ncr\u00e9ation de l\u2019entreprise \u00e0 prendre en compte est la date de d\u00e9but d\u2019activit\u00e9\nmentionn\u00e9e sur le formulaire de d\u00e9claration d\u2019une entreprise d\u00e9pos\u00e9 au centre\nde formalit\u00e9 des entreprises. Par exception, si l\u2019 entreprise a d\u00e9but\u00e9 son\nactivit\u00e9 post\u00e9rieurement \u00e0 la date indiqu\u00e9e, l\u2019entreprise peut prendre en compte\nla date \u00e0 laquelle elle a pour la premi\u00e8re fois rempli la double condition\nd\u2019avoir dispos\u00e9&nbsp;d'immobilisations et d'avoir vers\u00e9 des salaires ou r\u00e9alis\u00e9\ndes recettes. Lorsque l\u2019entreprise ne dispose d\u2019aucun local ou terrain, seule\nla r\u00e9alisation d\u2019un chiffre d\u2019affaires ou de recettes caract\u00e9rise le d\u00e9but\nd\u2019activit\u00e9 </p>\n\n<p><i><b>Les\nloueurs en meubl\u00e9s non professionnels sont-ils \u00e9ligibles au fonds de\nsolidarit\u00e9&nbsp;?</b></i></p>\n\n<p>Non, les\nloueurs en meubl\u00e9s non professionnels ne sont pas \u00e9ligibles au fonds. </p>\n\n<p><b><i>Comment\ns'appr\u00e9cie l'\u00e9ligibilit\u00e9 des membres d'un GAEC&nbsp;?&nbsp;&nbsp; </i></b></p>\n\n<p>Le respect des\nr\u00e8gles d'\u00e9ligibilit\u00e9 s'appr\u00e9cient au niveau de chaque associ\u00e9. La perte de\nchiffre d'affaires est celle du GAEC r\u00e9partie entre les associ\u00e9s pour\nd\u00e9terminer le montant de l'aide qui est plafonn\u00e9e \u00e0 1.500 euros par associ\u00e9. Un formulaire&nbsp;d\u00e9di\u00e9 a \u00e9t\u00e9\nmis en ligne le 27 mai afin de permettre aux chefs d\u2019exploitation associ\u00e9s au\nsein d\u2019un GAEC de d\u00e9poser, individuellement une demande au titre du fonds de\nsolidarit\u00e9, avant le 15 juin (pour les aides au titre des mois de mars et\navril). Ainsi, chaque associ\u00e9 du groupement peut pr\u00e9tendre \u00e0 l'\u2019aide jusqu'\u00e0\n1500 euros en fonction de la perte de chiffre d'affaires d\u00e9clar\u00e9e du GAEC, et\nsans pr\u00e9judice du soutien compl\u00e9mentaire financ\u00e9 par les r\u00e9gions.&nbsp; Pour acc\u00e9der au formulaire : <a href=\"https://formulaires.impots.gouv.fr/formulaire/\">https://formulaires.impots.gouv.fr/formulaire/</a>\n</p>\n\n<p><i><b>Les\ntitulaires d'un contrat d'appui \u00e0 la cr\u00e9ation d'entreprise peuvent-ils\nb\u00e9n\u00e9ficier du fonds et si oui, les sommes peuvent-elles \u00eatre vers\u00e9es \u00e0 la\nstructure d\u2019appui (CAE ou couveuse) pour \u00eatre imput\u00e9es sur le compte analytique\nde chaque entrepreneur afin de leur permettre de pallier la baisse d\u2019activit\u00e9\npendant la p\u00e9riode de confinement&nbsp;?&nbsp;&nbsp;&nbsp;</b></i>&nbsp;&nbsp;&nbsp; </p>\n\n<p>Pour \u00eatre\n\u00e9ligibles au fonds, les titulaires d'un contrat d'appui au projet d'entreprise\n(CAPE - articles L. 127-1 et suivants code de commerce et L. 5142-1 \u00e0 L. 5142-3\ncode du travail), doivent avoir cr\u00e9\u00e9 leur entreprise ant\u00e9rieurement au 1er\nf\u00e9vrier 2020 (aide au titre du mois de mars) ou au 1er mars 2020\n(aide au titre du mois d\u2019avril ou au titre du mois de mai) . L'entreprise doit\nalors avoir subi une fermeture administrative ou une baisse de 50% du chiffre\nd'affaire. L'aide du fonds est destin\u00e9e \u00e0 l'entreprise qui en fait la demande\net ne peut \u00eatre vers\u00e9e \u00e0 la structure d'appui qui lui fournit un soutien.</p>\n\n<p><i><b>Je\nb\u00e9n\u00e9ficie du ch\u00f4mage. C'est une aide Pole Emploi et non S\u00e9curit\u00e9 Sociale.\nSuis-je \u00e9ligible&nbsp;?</b></i></p>\n\n<p>L\u2019aide du\nfonds de solidarit\u00e9 est une aide destin\u00e9e \u00e0 l\u2019entreprise. Elle est cumulable\navec les allocations et aides vers\u00e9es par P\u00f4le Emploi sous r\u00e9serve, a) pour\nles&nbsp; allocations ou aides per\u00e7ues sous\ncondition de ressources, que le plafond ne soit pas atteint b) que le chef\nd'entreprise (personne physique ou, pour les personnes morales, leur dirigeant\nmajoritaire)&nbsp; ne soit pas titulaire d\u2019un\ncontrat de travail \u00e0 temps plein.</p>\n\n<p><b><i>Sur\nla notion de \u00ab dirigeant \u00bb exprim\u00e9 au singulier par le d\u00e9cret du 30 mars 2020 :\nPermet-elle \u00e0 chaque associ\u00e9, par exemple dans le cas de co-g\u00e9rants d\u2019une\nsoci\u00e9t\u00e9, de formuler une demande. Dans ce cas le montant de la r\u00e9mun\u00e9ration\nper\u00e7ue s\u2019appr\u00e9cie bien dirigeant par dirigeant ?</i></b></p>\n\n<p>L'aide du\nfonds de solidarit\u00e9 est destin\u00e9e \u00e0 l'entreprise. Une seule aide est donc\nattribu\u00e9e par entreprise, peu importe le nombre de dirigeants, associ\u00e9s,\nco-g\u00e9rants. Depuis le mois d'avril, le crit\u00e8re d'\u00e9ligibilit\u00e9 portant sur le\nb\u00e9n\u00e9fice imposable a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 et s'appr\u00e9cie, en ce qui concerne les\npersonnes morales, par associ\u00e9 et conjoint collaborateur. </p>\n\n<p><i><b>Un\nentrepreneur qui a recours au portage salarial est-il \u00e9ligible&nbsp;?</b></i></p>\n\n<p>Si\nl\u2019entrepreneur a recours&nbsp; au portage\nsalarial,&nbsp; son entreprise n'est pas\n\u00e9ligible au fonds de solidarit\u00e9. Toutefois, les dispositions de l\u2019article 8 bis\nde l\u2019ordonnance du 27 mars 2020 modifi\u00e9e sont applicables \u00e0 l'entrepreneur\nport\u00e9 :&nbsp; sont&nbsp; \u00e9ligibles au ch\u00f4mage partiel les salari\u00e9s\nport\u00e9s titulaires d'un contrat \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e au cours des p\u00e9riodes sans\nprestation \u00e0 une entreprise cliente.</p><p>\n\n\n\n</p><p><i><b>Est-ce\nque les avocats collaborateurs qui exercent au sein de cabinet d'avocat sont\n\u00e9ligibles au fonds de solidarit\u00e9 ?</b></i></p>\n\n<p>Oui, les\navocats collaborateurs sont \u00e9ligibles au fonds de solidarit\u00e9. </p>\n\n<p><i><b>Les\nSCM sont-elles \u00e9ligibles \u00e0 la demande d'\u2122aide au fonds de solidarit\u00e9\nlorsqu'\u0080\u2122elles r\u00e9mun\u00e8rent des salari\u00e9s et per\u00e7oivent des recettes correspondant\nau remboursement des charges support\u00e9es pour le compte des associ\u00e9s ? </b></i></p>\n\n<p>Les SCM sont\ndes soci\u00e9t\u00e9s civiles dot\u00e9es de la personnalit\u00e9 morale. D\u00e8s lors qu\u2019elles\nexercent une activit\u00e9 \u00e9conomique, telle que la fourniture de locaux, mat\u00e9riels\nou personnel \u00e0 leurs membres pour l\u2019exercice de leur activit\u00e9 et remplissent\nles crit\u00e8res d'\u00e9ligibilit\u00e9 pr\u00e9vus par le d\u00e9cret, elles peuvent b\u00e9n\u00e9ficier de\nl'aide du fonds de solidarit\u00e9. </p>\n\n<p><i><b>Les\ngroupements d'employeurs (association ou soci\u00e9t\u00e9 coop\u00e9rative) sont ils\n\u00e9ligibles au fonds de solidarit\u00e9 ?</b></i></p>\n\n<p>Oui, d\u00e8s lors\nqu\u2019ils exercent une activit\u00e9 \u00e9conomique.</p>\n\n<p><i><b>Un\nb\u00e9n\u00e9ficiaire du RSA peut-il b\u00e9n\u00e9ficier du fonds de solidarit\u00e9 ?</b></i></p><p>Oui, l\u2019aide du fonds de solidarit\u00e9 est une\naide destin\u00e9e \u00e0 l\u2019entreprise. Elle est donc cumulable avec les aides vers\u00e9es\npar la CAF, sous r\u00e9serve pour les aides attribu\u00e9es sous condition de ressources\nque les revenus du foyer soit inf\u00e9rieurs au plafond de l\u2019aide pr\u00e9vu par le code\nde l\u2019action sociale et des familles ou par le code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale. A\nnoter que le dispositif p\u00e9renne d'aide aux cotisants en difficult\u00e9 (ACED) ne\npeut se cumuler avec l'aide du fonds de solidarit\u00e9.</p>\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n<p>\n</p>"
        ]
    },
    {
        "titre": "Questions fr\u00c3\u00a9quentes: g\u00c3\u00a9n\u00c3\u00a9ralit\u00c3\u00a9s",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Financement",
            "Fonds de solidarit\u00c3\u00a9"
        ],
        "contenu": [
            "<a></a><p><b>Dans\nquel dispositif global de soutien l\u2019aide s\u2019ins\u00e8re-t-elle\u00a0?</b></p>\n\n<p>Le fonds est\nun dispositif de soutien \u00e0 la tr\u00e9sorerie pr\u00e9vu de mani\u00e8re \u00e0 soutenir un maximum\nd\u2019entreprises et de commerces, en vue de couvrir leurs frais fixes pour la\np\u00e9riode sur laquelle ils sont impact\u00e9s. L\u2019objectif de ce fonds est d\u2019aider les\nentreprises qui ont connu une baisse tr\u00e8s significative de leur activit\u00e9, afin\nde les soutenir face \u00e0 cette situation exceptionnelle.\u00a0 Pour rappel, l\u2019aide de l\u2019\u00c9tat ne se limite\npas \u00e0 ce seul fonds et de nombreuses autres mesures sont en place, telles que\nnotamment l\u2019indemnisation du ch\u00f4mage partiel des salari\u00e9s, le report des\n\u00e9ch\u00e9ances sociales et fiscales, ou encore la garantie des pr\u00eats de tr\u00e9sorerie.</p>\n\n<p><b>Les\nindemnit\u00e9s journali\u00e8res sont-elles cumulables avec cette aide\u00a0?</b></p>\n\n<p>L\u2019aide peut\ns\u2019ajouter \u00e0 d\u2019autres mesures de soutien (remises d\u2019imp\u00f4ts directs, maintien de\nl\u2019emploi dans les entreprises dans le cadre de l\u2019activit\u00e9 partielle, mesures\nd\u2019\u00e9talement fiscal et social, pr\u00eats de tr\u00e9sorerie garantis par BPI France). Le\nd\u00e9cret pr\u00e9voit n\u00e9anmoins que les personnes (personne physique ou, pour les\npersonnes morales, dirigeant majoritaire) titulaires d\u2019un contrat de travail \u00e0\ntemps complet au 1er jour du mois concern\u00e9, sont exclues du\ndispositif pour le mois. Pour les personnes physiques ayant b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d\u2019une ou\nde plusieurs pensions de retraite ou d\u2019indemnit\u00e9s journali\u00e8res de s\u00e9curit\u00e9\nsociale et les personnes morales dont le dirigeant majoritaire a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de\ntelles pensions ou indemnit\u00e9s, le montant de la subvention accord\u00e9e est r\u00e9duit\ndu montant des pensions de retraite et des indemnit\u00e9s journali\u00e8res per\u00e7ues ou \u00e0\npercevoir au titre du mois concern\u00e9.\u00a0 \u00a0</p>\n\n<p><b>Est-ce\nque la subvention est soumise \u00e0 imp\u00f4t ? </b></p>\n\n<p>L\u2019article 1er\nde la deuxi\u00e8me de loi de finances rectificative pour 2020, publi\u00e9e le 26 avril\ndernier, pr\u00e9voit une exon\u00e9ration d\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s, d\u2019imp\u00f4t sur le\nrevenu et de toutes les cotisations et contributions sociales d\u2019origine l\u00e9gale\nou conventionnelle.</p>\n\n<p><b>Faudra-t-il\nrembourser l'aide \u00e0 un moment ou un autre ?</b></p>\n\n<p>Non. En\nrevanche, des contr\u00f4les pourront avoir lieu et conduire l'administration \u00e0\nr\u00e9clamer la restitution de tout ou partie de l'aide s'il s'av\u00e8re que le\ndemandeur n'y avait pas droit ou pas en totalit\u00e9.</p>\n\n<p><b>Est-ce\nque l'aide vers\u00e9e est une aide \u00e0 l'entreprise qui passe en tant que subvention\nen comptabilit\u00e9 ?</b></p>\n\n<p>Il est pr\u00e9vu\nque l\u2019aide financi\u00e8re prend la forme d\u2019une subvention attribu\u00e9e par d\u00e9cision du\nministre de l\u2019action et des comptes publics. Il conviendra de l'enregistrer en\nsubvention d'exploitation.</p>\n\n<p><b>Au plan\nfiscal, le rattachement de l'indemnit\u00e9 per\u00e7ue au titre du fonds de solidarit\u00e9\ndoit-il se faire sur le dirigeant personne physique ou sur la personne morale\u00a0?</b></p>\n\n<p>L'aide est\nattribu\u00e9e \u00e0 l'entreprise.</p>\n\n<p><b>Est-ce\nqu'une entreprise peut demander l'aide chaque mois que dure la crise\u00a0?</b></p>\n\n<p>Oui, l'aide au\ntitre du volet 1 peut \u00eatre demand\u00e9e chaque mois au titre duquel le fonds est\nouvert. En revanche, l\u2019aide au titre du volet 2 ne pouvait \u00eatre demand\u00e9e qu\u2019une\nfois.</p>\n\n\n\n\n\n"
        ]
    },
    {
        "titre": "Questions fr\u00c3\u00a9quentes: calcul du chiffre d'affaire",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Financement",
            "Fonds de solidarit\u00c3\u00a9"
        ],
        "contenu": [
            "\n\n\n\n<p><b>Que\ndoit-on entendre par chiffre d'affaires\u00a0?</b></p><p>Pour la mise\nen \u0153uvre du fonds de solidarit\u00e9, la notion de chiffre d\u2019affaires s\u2019entend comme\nle chiffre d\u2019affaires hors taxes ou, lorsque l\u2019entreprise rel\u00e8ve de la\ncat\u00e9gorie des b\u00e9n\u00e9fices non commerciaux, comme les recettes nettes hors taxes.</p><p><b>Comment\ns'appr\u00e9cie le chiffre d'affaires\u00a0?</b></p><p>Le chiffre\nd\u2019affaires est calcul\u00e9 en fonction des r\u00e8gles de comptabilit\u00e9 applicable aux\nentreprises. Pour les entreprises tenant une comptabilit\u00e9 commerciale, il\ns\u2019agit du chiffre d\u2019affaires factur\u00e9 et comptabilis\u00e9 au cours de chaque mois\nconcern\u00e9 selon le principe des cr\u00e9ances acquises et des d\u00e9penses engag\u00e9es. Pour\nles professionnels assujettis \u00e0 la fiscalit\u00e9 sur les b\u00e9n\u00e9fices non commerciaux\net qui n\u2019ont pas opt\u00e9 pour tenir une comptabilit\u00e9 en fonction des cr\u00e9ances\nacquises et d\u00e9penses engag\u00e9es, il s\u2019agit des recettes encaiss\u00e9es diminu\u00e9es des\nd\u00e9bours et des r\u00e9trocessions d\u2019honoraires effectu\u00e9s en mars. Pour les\nmicro-entrepreneurs, il s\u2019agit des recettes per\u00e7ues en mars au titre de leur\nactivit\u00e9 professionnelle.</p><p><b>Pour\nd\u00e9terminer la baisse de chiffre d'affaires d'une entreprise qui d\u00e9clare au\ntrimestre, faut-il s'appuyer sur la moyenne des trois mois premiers mois de\nl'ann\u00e9e ou sur le mois de mars\u00a0?</b></p><p>La\nperte de chiffre d\u2019affaires est d\u00e9finie comme la diff\u00e9rence entre, d\u2019une part,\nle chiffre d\u2019affaires au cours du mois concern\u00e9 (septembre, octobre ou novembre)\net, d\u2019autre part, </p><p>\u00a0-\nle chiffre d\u2019affaires durant la m\u00eame p\u00e9riode de l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente ;</p><p>\u00a0-\nou, si l\u2019entreprise le souhaite, le chiffre d\u2019affaires mensuel moyen de l\u2019ann\u00e9e\n2019 ;</p><p>-\nou, pour les entreprises cr\u00e9\u00e9es entre le 1er juin 2019 et le 31 janvier 2020,\nle chiffre d\u2019affaires mensuel moyen sur la p\u00e9riode comprise entre la date de\ncr\u00e9ation de l\u2019entreprise et le 29 f\u00e9vrier 2020 ;</p><p>-\nou, pour les entreprises cr\u00e9\u00e9es entre le 1er f\u00e9vrier 2020 et le 29 f\u00e9vrier\n2020, le chiffre d\u2019affaires r\u00e9alis\u00e9 en f\u00e9vrier 2020 et ramen\u00e9 sur un mois ;</p><p>-\nou, pour les entreprises cr\u00e9\u00e9es apr\u00e8s le 1er mars 2020, le chiffre d\u2019affaires\nmensuel moyen r\u00e9alis\u00e9 entre le 1er juillet 2020, ou \u00e0 d\u00e9faut la date de\ncr\u00e9ation de l\u2019entreprise, et le 30 septembre 2020.</p><p>A\nnoter que pour l\u2019aide de novembre, pour les entreprises ayant fait l\u2019objet\nd\u2019une interdiction d\u2019accueil du public, le chiffre d\u2019affaires du mois de\nnovembre 2020 n\u2019int\u00e8gre pas le chiffre d\u2019affaires r\u00e9alis\u00e9 sur les activit\u00e9s de\nvente \u00e0 distance avec retrait en magasin ou livraison.</p><p><b>Mon\nchiffre d\u2019affaires en mars 2019 ne refl\u00e8te pas l\u2019activit\u00e9 r\u00e9elle de mon\nentreprise (cong\u00e9, entreprise en croissance, variation de l\u2019activit\u00e9, etc.),\npuis-je prendre une autre r\u00e9f\u00e9rence pour le calcul de la perte de chiffre\nd\u2019affaires\u00a0?</b></p><p>Il est possible\nde prendre comme r\u00e9f\u00e9rence pour les entreprises cr\u00e9\u00e9es avant le 1er\nmars 2020</p><p>\u00a0-\nle chiffre d\u2019affaires durant la m\u00eame p\u00e9riode de l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente ;</p><p>\u00a0-\nou, si l\u2019entreprise le souhaite, le chiffre d\u2019affaires mensuel moyen de l\u2019ann\u00e9e\n2019 ;</p><p>-\nou, pour les entreprises cr\u00e9\u00e9es entre le 1er juin 2019 et le 31 janvier 2020,\nle chiffre d\u2019affaires mensuel moyen sur la p\u00e9riode comprise entre la date de\ncr\u00e9ation de l\u2019entreprise et le 29 f\u00e9vrier 2020 ;</p><p><b>Est-ce\nqu\u2019un entrepreneur individuel associ\u00e9 de soci\u00e9t\u00e9 de personnes doit cumuler ses\nchiffres d\u2019affaires, individuel et soci\u00e9taire\u00a0?</b></p><p>L'aide est\naccord\u00e9e par entreprise.</p><p>Un usager a\nouvert sa micro-entreprise en tant que micro-entrepreneur en f\u00e9vrier 2018 et a\nexerc\u00e9 une activit\u00e9 au r\u00e9gime sp\u00e9cial BNC. En fin d\u2019ann\u00e9e 2019, il effectue les\nd\u00e9marches n\u00e9cessaires en vue de son passage en EIRL, optant pour le r\u00e9gime de\nla d\u00e9claration contr\u00f4l\u00e9e et conservant la m\u00eame activit\u00e9. Son num\u00e9ro SIRET est\nrest\u00e9 identique. Son d\u00e9but d\u2019activit\u00e9 pour le nouveau r\u00e9gime intervient en janvier\n2020. S\u2019agissant d\u2019une modification d\u2019entreprise et non d\u2019une cr\u00e9ation, est-ce\nque le CA de mars 2020 est \u00e9galement compar\u00e9 avec mars 2019\u00a0? Ou si\ns\u2019agissant d\u2019une cr\u00e9ation d\u2019activit\u00e9\u00a0sous <b>un autre r\u00e9gime, le CA de septembre 2020 est\ncompar\u00e9 avec le CA mensuel moyen correspondant \u00e0 la derni\u00e8re activit\u00e9\u00a0?</b></p><p>En tant que\nmicro-entrepreneur entrepreneur individuel, le changement de r\u00e9gime fiscal et\nle passage au statut juridique d'EIRL soumise \u00e0 l'IR sans changement d'activit\u00e9\nest sans impact juridique sur la date de d\u00e9but d'activit\u00e9 de l'entreprise\n(f\u00e9vrier 2018).</p><p><b>Est-ce\nque les stations-service doivent comptabiliser la TICPE dans le chiffre\nd\u2019affaires ?\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 </b></p><p>Le d\u00e9cret\nfonds de solidarit\u00e9 pr\u00e9cise que l'on retient \"le chiffre d'affaires hors\ntaxes lors du dernier exercice clos\". Les taxes collect\u00e9es notamment par\nles stations-service doivent donc \u00eatre d\u00e9duites et ne sont pas incluses dans le\ncalcul du chiffre d'affaires. Contrairement \u00e0 la TVA qui est collect\u00e9e et\nrevers\u00e9e par chaque op\u00e9rateur, la TICPE est revers\u00e9e en amont par les d\u00e9p\u00f4ts\np\u00e9troliers et non par les stations-services. C\u2019est la raison pour laquelle la\nTICPE appara\u00eet dans le chiffre d\u2019affaires d\u00e9clar\u00e9 par les stations-services. Il\nest donc n\u00e9cessaire que les stations-service se livrent \u00e0 un retraitement\ncomptable pour prendre en compte le chiffre d\u2019affaires diminu\u00e9 du montant\ncorrespondant \u00e0 la TICPE. Ce retraitement peut \u00eatre effectu\u00e9 car les\nstations-service connaissent le montant de la taxe qu\u2019elles reversent du fait\nque m\u00eame si la TICPE n\u2019est pas comptabilis\u00e9e comme la TVA, son montant est\nidentifiable par l\u2019exploitant de la station-service.</p><p><b>Quelle\ndate de cr\u00e9ation d'entreprise retenir pour d\u00e9terminer le chiffre\nd'affaires\u00a0?</b></p><p>La date de\ncr\u00e9ation de l\u2019entreprise \u00e0 prendre en compte est la date de d\u00e9but d\u2019activit\u00e9\nmentionn\u00e9e sur le formulaire de d\u00e9claration d\u2019une entreprise d\u00e9pos\u00e9 au centre\nde formalit\u00e9 des entreprises. Par exception, si l\u2019entreprise a d\u00e9but\u00e9 son\nactivit\u00e9 post\u00e9rieurement \u00e0 la date indiqu\u00e9e, l\u2019entreprise peut prendre en\ncompte la date \u00e0 laquelle elle a pour la premi\u00e8re fois rempli la double\ncondition d\u2019avoir dispos\u00e9\u00a0d'immobilisations et d'avoir vers\u00e9 des salaires\nou r\u00e9alis\u00e9 des recettes. Lorsque l\u2019entreprise ne dispose d\u2019aucun local ou\nterrain, seule la r\u00e9alisation d\u2019un chiffre d\u2019affaires ou de recettes\ncaract\u00e9rise le d\u00e9but d\u2019activit\u00e9\u00a0:</p><p><b>Quand\nil y a un changement de statut durant ces 12 derniers mois (par exemple,\ntransformation statut autoentreprise en SASU, ou encore salari\u00e9 \u00e0 temps plein\nen mars 2019, puis entrepreneur \u00e0 temps plein en octobre 2019), quelle\nr\u00e9f\u00e9rence retenir pour le calcul de perte de CA\u00a0?</b></p><p>Le changement de forme juridique de l\u2019entreprise peut\nconduire \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019une nouvelle entreprise. C\u2019est ainsi le cas de\nl\u2019entrepreneur individuel ou de l\u2019EIRL (qu\u2019il soit au r\u00e9gime r\u00e9el ou au r\u00e9gime\nmicro-fiscal ou au r\u00e9gime fiscal et social simplifi\u00e9 du micro-entrepreneur) qui\ntransforme son entreprise en soci\u00e9t\u00e9. Lorsque le salari\u00e9 devient\nmicro-entrepreneur, ce passage entra\u00eene la cr\u00e9ation d\u2019une entreprise. Si\nl\u2019entreprise a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e apr\u00e8s le 1er mars 2019, le chiffre d'affaires \u00e0\nprendre en compte est le chiffre d\u2019affaires mensuel moyen sur la p\u00e9riode\ncomprise le 1er juillet 2020, ou \u00e0 d\u00e9faut la date de cr\u00e9ation de l\u2019entreprise,\net le 30 septembre 2020.</p><p>En revanche,\nil n\u2019y a pas cr\u00e9ation d\u2019une nouvelle entreprise dans le cas d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 (par\nexemple une SAS) qui se transforme en une autre forme de soci\u00e9t\u00e9 (par exemple,\nune SARL). La r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 retenir pour le chiffre d\u2019affaires est la m\u00eame que\npour les autres entreprises.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 </p><p><b>En\ncas de fusion de soci\u00e9t\u00e9s apr\u00e8s mars 2019 quel CA prendre en compte pour\ncomparer au CA d\u2019octobre 2020 ?</b></p><p>Si la fusion a\nconduit \u00e0 la cr\u00e9ation d'une nouvelle entreprise, il convient de retenir le\nchiffre d'affaires mensuel moyen calcul\u00e9 en prenant en compte la nouvelle date\nde cr\u00e9ation de l'entreprise et d\u2019appliquer alors l\u2019une des r\u00e8gles\nsuivantes\u00a0: </p><p>-\nle chiffre d\u2019affaires durant la m\u00eame p\u00e9riode de l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente ;</p><p>-\nou, si l\u2019entreprise le souhaite, le chiffre d\u2019affaires mensuel moyen de l\u2019ann\u00e9e\n2019 ;</p><p>-\nou, pour les entreprises cr\u00e9\u00e9es entre le 1er juin 2019 et le 31 janvier 2020,\nle chiffre d\u2019affaires mensuel moyen sur la p\u00e9riode comprise entre la date de\ncr\u00e9ation de l\u2019entreprise et le 29 f\u00e9vrier 2020.</p><p>S\u2019il s\u2019agit\nd\u2019une fusion-absorption (donc sans cr\u00e9ation de personne morale nouvelle), le\nchiffre d\u2019affaires de comparaison \u00e0 retenir est le chiffre d\u2019affaires d\u2019octobre\n2019 de la soci\u00e9t\u00e9 absorbante auquel il convient d\u2019ajouter celui de la soci\u00e9t\u00e9\nabsorb\u00e9e sur la m\u00eame p\u00e9riode.</p><p><b>L'aide\nvers\u00e9e au titre du fonds de solidarit\u00e9 doit-elle \u00eatre prise en compte pour\nd\u00e9terminer le chiffre d'affaires permettant de d\u00e9terminer l'\u00e9ligibilit\u00e9 au\nfonds\u00a0?</b></p><p>\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n</p><p>Non.</p><p><b>Les\nindemnit\u00e9s vers\u00e9es aux \u00e9lus doivent-elles \u00eatre prises en compte dans\nl'application du dispositif\u00a0?</b></p><p>\n\n</p><p>Non</p><div><br /></div>",
            "\n\n\n\n<p><i><b>Quelle\ndate de cr\u00e9ation d'entreprise retenir pour d\u00e9terminer le chiffre d'affaires&nbsp;?</b></i></p>\n\n<p>La date de\ncr\u00e9ation de l\u2019entreprise \u00e0 prendre en compte est la date de d\u00e9but d\u2019activit\u00e9\nmentionn\u00e9e sur le formulaire de d\u00e9claration d\u2019une entreprise d\u00e9pos\u00e9 au centre\nde formalit\u00e9 des entreprises. Par exception, si l\u2019entreprise a d\u00e9but\u00e9 son activit\u00e9\npost\u00e9rieurement \u00e0 la date indiqu\u00e9e, l\u2019entreprise peut prendre en compte la date\n\u00e0 laquelle elle a pour la premi\u00e8re fois rempli la double condition d\u2019avoir\ndispos\u00e9&nbsp;d'immobilisations et d'avoir vers\u00e9 des salaires ou r\u00e9alis\u00e9 des\nrecettes. Lorsque l\u2019entreprise ne dispose d\u2019aucun local ou terrain, seule la\nr\u00e9alisation d\u2019un chiffre d\u2019affaires ou de recettes caract\u00e9rise le d\u00e9but\nd\u2019activit\u00e9&nbsp;:</p>\n\n<p>Quand il y a\nun changement de statut durant ces 12 derniers mois (par exemple,\ntransformation statut autoentreprise en SASU;</p>\n\n<p>ou encore\nsalari\u00e9 \u00e0 temps plein en mars 2019, puis entrepreneur \u00e0 temps plein en octobre\n2019), quelle r\u00e9f\u00e9rence retenir pour le calcul de perte de CA.</p>\n\n<p>Le changement\nde forme juridique de l\u2019entreprise peut conduire \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019une nouvelle\nentreprise. C\u2019est ainsi le cas de l\u2019entrepreneur individuel ou de l\u2019EIRL (qu\u2019il\nsoit au r\u00e9gime r\u00e9el ou au r\u00e9gime micro-fiscal ou au r\u00e9gime fiscal et social\nsimplifi\u00e9 du micro-entrepreneur) qui transforme son entreprise en soci\u00e9t\u00e9.\nLorsque le salari\u00e9 devient micro-entrepreneur, ce passage entra\u00eene la cr\u00e9ation\nd\u2019une entreprise. Si l\u2019entreprise a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e apr\u00e8s le 1er&nbsp; mars 2019, le chiffre d'affaires \u00e0 prendre en\ncompte est le chiffre d\u2019affaires mensuel moyen sur la p\u00e9riode comprise entre la\ndate de cr\u00e9ation de l'entreprise et le 29 f\u00e9vrier 2020. En revanche, il n\u2019y a\npas cr\u00e9ation d\u2019une nouvelle entreprise dans le cas d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 (par exemple\nune SAS) qui se transforme en une autre forme de soci\u00e9t\u00e9 (par exemple, une\nSARL). La r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 retenir pour le chiffre d\u2019affaires est la m\u00eame que pour\nles autres entreprises.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; </p>\n\n<p><i><b>En\ncas de fusion de soci\u00e9t\u00e9s apr\u00e8s mars 2019 quel CA prendre en compte pour\ncomparer au CA de mars 2020 ?</b></i></p>\n\n<p>Si la fusion a\nconduit \u00e0 la cr\u00e9ation d'une nouvelle entreprise, il convient de retenir le\nchiffre d'affaires mensuel moyen calcul\u00e9 entre la cr\u00e9ation de l'entreprise et\nle 29 f\u00e9vrier 2020. S\u2019il s\u2019agit d\u2019une fusion-absorption (donc sans cr\u00e9ation de\npersonne morale nouvelle), le chiffre d\u2019affaires de comparaison \u00e0 retenir est\nle chiffre d\u2019affaires de mars 2019 de la soci\u00e9t\u00e9 absorbante auquel il convient\nd\u2019ajouter celui de la soci\u00e9t\u00e9 absorb\u00e9e sur la m\u00eame p\u00e9riode.</p>\n\n<p><i><b>L'aide\nvers\u00e9e au titre du fonds de solidarit\u00e9 doit-elle \u00eatre prise en compte pour\nd\u00e9terminer le chiffre d'affaires permettant de d\u00e9terminer l'\u00e9ligibilit\u00e9 au\nfonds&nbsp;?</b></i></p>\n\n<p>Non. </p>\n\n\n\n\n\n\n\n"
        ]
    },
    {
        "titre": "Questions fr\u00c3\u00a9quentes: cumul avec les indemnit\u00c3\u00a9s",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Financement",
            "Fonds de solidarit\u00c3\u00a9"
        ],
        "contenu": [
            "\n\n\n\n<p><b>Les\nindemnit\u00e9s vers\u00e9es aux \u00e9lus doivent-elles \u00eatre prises en compte dans\nl'application du dispositif\u00a0?</b></p><p>Non</p><p><b>Une\ndemande du fonds de solidarit\u00e9 peut-elle \u00eatre valablement d\u00e9pos\u00e9e si, au mois d\u2019octobre\n2020, il y a eu quelques jours d\u2019arr\u00eat maladie ou arr\u00eat pour garde d\u2019enfants ?</b></p><p>Oui, Le\nmontant de l\u2019aide est r\u00e9duit du montant des t indemnit\u00e9s journali\u00e8res per\u00e7ues\nou \u00e0 percevoir au titre du mois d\u2019octobre par exemple.</p><p>Pour l\u2019aide attribu\u00e9e\nau titre d\u2019octobre, il est indiqu\u00e9 que ce fonds n\u2019est pas possible pour les\nentreprises dont le dirigeant est titulaire d\u2019un contrat de travail \u00e0 temps\ncomplet.\u00a0 </p><p><b>Qu\u2019en\nest-il en cas de co-g\u00e9rance lorsque l\u2019un d\u2019eux continue de travailler et que l\u2019autre\na b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d\u2019IJSS pour garde d\u2019enfants\u00a0?</b></p><p>L'entreprise\nest \u00e9ligible au fonds de solidarit\u00e9 (sous r\u00e9serve des autres crit\u00e8res\nd'\u00e9ligibilit\u00e9).</p><p><b>J'ai\neffectivement per\u00e7u en octobre 2020 des indemnit\u00e9s journali\u00e8res qui m'\u00e9taient\ndus pour un arr\u00eat de travail en septembre 2020. Sur quel mois dois-je les\nprendre en compte\u00a0?</b></p><p>\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n<i>Dans ce cas, les indemnit\u00e9s doivent \u00eatre prises\nen compte au titre du mois de septembre, m\u00eame si elles ont \u00e9t\u00e9 per\u00e7ues\nult\u00e9rieurement.</i></p>\n\n<p></p>"
        ]
    },
    {
        "titre": "Questions fr\u00c3\u00a9quentes: cumul avec un contrat de travail",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Financement",
            "Fonds de solidarit\u00c3\u00a9"
        ],
        "contenu": [
            "\n\n\n\n<p><b>J'ai\nun contrat de travail, ai-je droit au fonds de solidarit\u00e9\u00a0?\u00a0\u00a0\u00a0 </b></p><p>Pour \u00eatre\n\u00e9ligible au fonds de solidarit\u00e9 les personnes physiques ou, pour les personnes\nmorales, leur dirigeant majoritaire ne doivent pas \u00eatre titulaires, au 1er\noctobre 2020, d\u2019un contrat de travail \u00e0 temps complet</p><p><b>Le\nfonds de solidarit\u00e9 s'adresse-t-il \u00e0 des Pr\u00e9sidents de SAS, des g\u00e9rants\nminoritaires qui disposent certes d\u2019un contrat de travail mais qui sont\nsalari\u00e9s sans cotiser \u00e0 l\u2019UNEDIC ?</b></p><p>L\u2019exclusion ne\nvise que les entreprises dont le dirigeant majoritaire est titulaire d\u2019un\ncontrat de travail \u00e0 temps complet. Dans ce cas, les soci\u00e9t\u00e9s qu\u2019ils dirigent\nsont in\u00e9ligibles \u00e0 l\u2019aide du fonds de solidarit\u00e9.</p><p><b>Si\nje suis pr\u00e9sident d\u2019une association exer\u00e7ant une activit\u00e9 \u00e9conomique et que je\nsuis \u00e9galement titulaire d\u2019un contrat de travail, est-ce que l\u2019association peut\nb\u00e9n\u00e9ficier du fonds de solidarit\u00e9 ?</b></p><p>Oui,\nl\u2019exclusion concerne les dirigeants majoritaires de soci\u00e9t\u00e9s. Les associations\nne disposent pas de dirigeants d\u00e9tenteurs en tout ou partie du capital de\nl\u2019association.</p><p><b>Un\nmicro-entrepreneur ayant un contrat de travail \u00e0 temps complet mais sur une\np\u00e9riode inf\u00e9rieure \u00e0 un mois peut-il b\u00e9n\u00e9ficier du fonds\u00a0?</b></p><p>Non, d\u00e8s lors\nque l\u2019entrepreneur \u00e9tait bien titulaire d\u2019un contrat de travail \u00e0 temps complet\nau 1er \u00a0jour de la p\u00e9riode consid\u00e9r\u00e9e.</p><p><b>Une\nSAS dont le pr\u00e9sident mandataire social n'a pas de contrat de travail est-elle\n\u00e9ligible\u00a0?</b></p><p>Oui sous\nr\u00e9serve de satisfaire aux autres crit\u00e8res d'\u00e9ligibilit\u00e9. L'aide est destin\u00e9e\naux entreprises et non aux mandataires sociaux.\u00a0\nLes entreprises sont \u00e9ligibles au fonds quel que soit leur forme\njuridique (tel que SA, SAS, SARL, SASU, SARLU/EURL, EIRL, entrepreneur individuel)\net quel que soit leur r\u00e9gime fiscal et social (r\u00e9gime r\u00e9el, micro-BIC,\nmirco-BNC, micro-entrepreneur).</p><p><b>Une\nsoci\u00e9t\u00e9 dont le dirigeant est affili\u00e9 au r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 sociale\nen tant qu\u2019\u00ab\u00a0assimil\u00e9 salari\u00e9\u00a0\u00bb en application de l\u2019article L. 311-3\ndu code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale (par exemple, une soci\u00e9t\u00e9 par actions\nsimplifi\u00e9e) est-elle \u00e9ligible au fonds de solidarit\u00e9\u00a0?</b></p><p>Un dirigeant\n\u00ab\u00a0assimil\u00e9 salari\u00e9\u00a0\u00bb au sens du code de la s\u00e9curit\u00e9\nsociale\u00a0n\u2019est pas un salari\u00e9. Il n\u2019a pas droit \u00e0 l\u2019assurance ch\u00f4mage\ncontrairement aux salari\u00e9s. Une soci\u00e9t\u00e9 dont le dirigeant majoritaire est \u00ab\u00a0assimil\u00e9\nsalari\u00e9\u00a0\u00bb au sens de la s\u00e9curit\u00e9 sociale n\u2019entre donc pas dans l\u2019exclusion\npr\u00e9vue par le d\u00e9cret qui concerne les dirigeants majoritaires titulaires d\u2019un contrat\nde travail \u00e0 temps plein. Les soci\u00e9t\u00e9s par actions simplifi\u00e9es sont donc\n\u00e9ligibles au fonds de solidarit\u00e9.</p><p><b>La\nsoci\u00e9t\u00e9 est-elle exclue du b\u00e9n\u00e9fice de l\u2019aide si le dirigeant a un contrat de\ntravail dans une autre soci\u00e9t\u00e9\u00a0?</b></p><p>Si le\ndirigeant majoritaire d'une entreprise a un contrat de travail \u00e0 temps complet\nau sein de cette entreprise ou dans une autre soci\u00e9t\u00e9, l'entreprise dans\nlaquelle il est dirigeant majoritaire n'est pas \u00e9ligible au fonds de\nsolidarit\u00e9.</p><p><b>Cas\nd'une assistante maternelle qui cumule la r\u00e9mun\u00e9ration de Pjemploi avec une\nactivit\u00e9 en micro-entreprise sous le r\u00e9gime du micro-entrepreneur. Le site\nservice-public indique que la dur\u00e9e l\u00e9gale de travail des assistantes\nmaternelles est fix\u00e9e \u00e0 45h/semaine dans leur convention collective. En-dessous,\nil s\u2019agit de temps partiel.\u00a0 Cette dur\u00e9e\ns\u2019appr\u00e9cie-t-elle enfant par enfant ou en cumulant les temps de travail\nrelatifs \u00e0 la garde de chaque enfant ? Quelle dur\u00e9e l\u00e9gale faut-il retenir pour\nappr\u00e9cier un temps complet en tant qu'assistante maternelle ?</b></p><p>Une assistante\nmaternelle mentionn\u00e9e aux articles L. 421-1 et L. 424-1 du code de l'action\nsociale et des familles qui subit une perte de r\u00e9mun\u00e9ration du fait d'une\ncessation temporaire de son activit\u00e9 professionnelle cons\u00e9cutive \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie\nde Covid-19 est plac\u00e9e en position d'activit\u00e9 partielle aupr\u00e8s du particulier\nqui l'emploie (art. 7 de l'ordonnance n\u00b02020-346). D\u00e8s lors, qu'au moins l'un\nde ses contrats de travail est \u00e0 temps plein, elle n'est pas \u00e9ligible au fonds\nde solidarit\u00e9 au titre de son activit\u00e9 en tant que micro-entrepreneur.</p><p><b>Le\nfonds de solidarit\u00e9 est-il compatible avec la prise d'une activit\u00e9 salari\u00e9e\ntemporaire (par exemple dans l'agriculture)\u00a0?</b></p><p>Oui quelle que\nsoit sa date de conclusion s\u2019il est \u00e0 temps incomplet ou s\u2019il s\u2019agit d\u2019un contrat\n\u00e0 temps complet, d\u00e8s lors que le contrat a \u00e9t\u00e9 conclu post\u00e9rieurement au 1er\n\u00a0\u00a0jour de la p\u00e9riode mensuelle consid\u00e9r\u00e9e.</p><p><b>Je\nsouhaiterai effectuer des d\u00e9marches pour b\u00e9n\u00e9ficier du fonds sur la p\u00e9riode\ncouvrant novembre car j'ai cess\u00e9 toute activit\u00e9 sur la p\u00e9riode du confinement.\nEn revanche je suis venue en aide au sein d'un h\u00f4pital et j'ai donc un contrat\ntemps complet du 26/10/2020 au 26/11/2020. Pourrais-je tout de m\u00eame pr\u00e9tendre \u00e0\nl'aide financi\u00e8re pour mon entreprise ?</b></p><p>D\u00e8s lors que\nle contrat de travail \u00e0 temps complet a \u00e9t\u00e9 conclu post\u00e9rieurement au 1er Novembre\n2020, il est possible, sous r\u00e9serve du respect des autres conditions, de\nb\u00e9n\u00e9ficier du fonds de solidarit\u00e9.</p><p><b>En\ncas de co-g\u00e9rance 50/50, doit-on consid\u00e9rer que l'entreprise est exclue du b\u00e9n\u00e9fice\ndu fonds si l'un des deux co-g\u00e9rants est titulaire d'un contrat de travail \u00e0\ntemps complet\u00a0?</b></p><p>\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n</p><p>Non, dans ce\ncas, il n'y a pas de g\u00e9rant majoritaire.</p>\n\n\n\n\n\n\n\n"
        ]
    },
    {
        "titre": "Questions fr\u00c3\u00a9quentes: entreprises en difficult\u00c3\u00a9s",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Financement",
            "Fonds de solidarit\u00c3\u00a9"
        ],
        "contenu": [
            "\n\n\n\n<p><b>Les\nentreprises en difficult\u00e9s peuvent-elles b\u00e9n\u00e9ficier du fonds de solidarit\u00e9\u00a0?\u00a0</b>\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 </p><p>\n\n</p><p>Ce crit\u00e8re a\n\u00e9t\u00e9 supprim\u00e9 et l\u2019entreprise est \u00e9ligible.</p>\n\n\n\n\n\n"
        ]
    },
    {
        "titre": "Questions fr\u00c3\u00a9quentes: entreprises  d\u00c3\u00a9tenues ou d\u00c3\u00a9tenantes",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Financement",
            "Fonds de solidarit\u00c3\u00a9"
        ],
        "contenu": [
            "\n\n\n\n<p><b>Un\nusager qui a plusieurs entreprises, peut-il demander une aide pour chacune\nd'entre elles\u00a0?</b></p><p>La demande\ns'entend par entreprise qui respecte les crit\u00e8res d'\u00e9ligibilit\u00e9. Toutefois, si\nles entreprises ayant un m\u00eame dirigeant sont consid\u00e9r\u00e9es comme contr\u00f4l\u00e9es, au\nsens de l\u2019article L. 233-3 du code de commerce, par une soci\u00e9t\u00e9 commerciale,\nelles ne sont pas \u00e9ligibles pour les aides vers\u00e9es jusqu\u2019en Ao\u00fbt 2020. A\ncompter de septembre 2020, une soci\u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9e par une holding est \u00e9ligible\nsus r\u00e9serve que la sommes des salari\u00e9s des entit\u00e9s li\u00e9es soit inf\u00e9rieur ou \u00e9gal\n\u00e0 50 salari\u00e9s. \u00a0La soci\u00e9t\u00e9 les contr\u00f4lant\nest \u00e9ligible si la somme des salari\u00e9s, respecte les seuils du d\u00e9cret de 50\nsalari\u00e9s maximum.</p><p><b>Qu\u2019en\nest-il des entreprises individuelles qui sont par ailleurs associ\u00e9es de\nsoci\u00e9t\u00e9s\u00a0?</b></p><p>Si elles\ncontr\u00f4lent une ou plusieurs soci\u00e9t\u00e9s commerciales au sens de l\u2019article L. 233-3\ndu code de commerce, la somme des salari\u00e9s des entit\u00e9s li\u00e9es doit respecter le\nseuil de 50 salari\u00e9s maximum \u00e0 compter de l\u2019aide de septembre 2020.</p><p><b>Le\ncontr\u00f4le d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 commerciale par une soci\u00e9t\u00e9 civile n\u2019exclut pas la\npremi\u00e8re du b\u00e9n\u00e9fice de la mesure\u00a0?</b></p><p>Non, seul le\ncontr\u00f4le, au sens de l'article L.233-3 du code de commerce, par une soci\u00e9t\u00e9\ncommerciale conduisait \u00e0 l'exclusion de la filiale du b\u00e9n\u00e9fice du fonds\njusqu\u2019en ao\u00fbt 2020.</p><p>\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n</p><p><b>De m\u00eame\nlorsque la soci\u00e9t\u00e9 op\u00e9rationnelle est d\u00e9tenue par une soci\u00e9t\u00e9 commerciale qui\nest une holding sans activit\u00e9 \u00e9conomique\u00a0?\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0</b></p><p>Dans\nce cas, la soci\u00e9t\u00e9 op\u00e9rationnelle est exclue et, \u00e0 compter des aides de\nseptembre elle est exclue si la somme des salari\u00e9s des entit\u00e9s li\u00e9es est\nsup\u00e9rieure \u00e0 50 salari\u00e9s. Toutefois, la soci\u00e9t\u00e9 commerciale fa\u00eeti\u00e8re peut \u00eatre\n\u00e9ligible si elle respecte les conditions du d\u00e9cret, et que la somme des\nsalari\u00e9s, des entit\u00e9s li\u00e9es ne d\u00e9passe pas les seuils pr\u00e9vus au d\u00e9cret.</p>\n\n\n\n\n\n"
        ]
    },
    {
        "titre": "Questions fr\u00c3\u00a9quentes: entreprises avec des dettes fiscales ou sociales",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Financement",
            "Fonds de solidarit\u00c3\u00a9"
        ],
        "contenu": [
            "\n\n\n\n<p><b>Un\ncontribuable reliquataire est-il \u00e9ligible au fonds de solidarit\u00e9 ?</b></p><p>Pour pouvoir\nb\u00e9n\u00e9ficier de l'aide, le demandeur doit certifier ne pas \u00eatre redevable de\ndettes fiscales ou sociales impay\u00e9es au 31 d\u00e9cembre 2019, \u00e0 l'exception de\ncelles b\u00e9n\u00e9ficiant d'un plan de r\u00e8glement.</p><p><b>J'ai\nun \u00e9chelonnement de mes charges fiscales, puis-je quand m\u00eame pr\u00e9tendre au fonds\nde solidarit\u00e9\u00a0?</b></p><p>\n\n\n\n\n\n</p><p>Si vous\nb\u00e9n\u00e9ficiez d'un plan de r\u00e8glement de vos dettes fiscales ou sociales, vous\npouvez b\u00e9n\u00e9ficier du fonds de solidarit\u00e9.</p>\n\n\n\n\n\n"
        ]
    },
    {
        "titre": "Questions fr\u00c3\u00a9quentes: associations",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Financement",
            "Fonds de solidarit\u00c3\u00a9"
        ],
        "contenu": [
            "\n\n\n\n<p><b>Une\nassociation \u00e0 but lucratif mais ne s'\u00e9tant jamais acquitt\u00e9 de ses obligations\nd\u00e9claratives et de paiement au regard des imp\u00f4ts commerciaux dont elle est\nredevable peut-elle b\u00e9n\u00e9ficier du fonds\u00a0?\u00a0\u00a0</b>\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 </p><p>\n\n</p><p>En tant\nqu'association ayant une activit\u00e9 lucrative, l'association est \u00e9ligible si elle\nest assujettie aux imp\u00f4ts commerciaux ou emploie au moins un salari\u00e9.\nToutefois, pour b\u00e9n\u00e9ficier du fonds, il convient \u00e9galement de ne pas avoir de\ndette fiscale impay\u00e9e au 31 d\u00e9cembre 2019 \u00e0 l'exception de celles b\u00e9n\u00e9ficiant\nd'un plan de r\u00e8glement.</p>\n\n\n\n\n\n"
        ]
    },
    {
        "titre": "Questions fr\u00c3\u00a9quentes: interpr\u00c3\u00a9tation condition de fermeture au public",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Financement",
            "Fonds de solidarit\u00c3\u00a9"
        ],
        "contenu": [
            "\n\n\n\n<p><b>La\ncondition d\u2019interdiction d\u2019accueil du public vise-t-elle uniquement les\n\u00e9tablissements ferm\u00e9s suite au d\u00e9cret n\u00b0 2020- 1310 du 29 Octobre 2020\n(restaurants, caf\u00e9s, etc.)\u00a0ou est-elle \u00e9tendue \u00e0 certains secteurs para\nm\u00e9dicaux (cabinets dentaires, kin\u00e9sith\u00e9rapeutes) ayant re\u00e7u l'injonction de\nfermer de la part de leur ordre professionnel ?</b></p><p>Ces professions\nne sont pas \u00e9ligibles au fond au titre d'une interdiction d'accueil du public.\nEn revanche, elles peuvent tout \u00e0 fait b\u00e9n\u00e9ficier du fonds d\u00e8s lors que leur\nchiffre d'affaires d\u2019octobre ou novembre 2020 a subi une diminution de\n50\u00a0% par rapport \u00e0 celui de r\u00e9f\u00e9rence.</p><p><b>Si\nmon entreprise fait l\u2019objet d\u2019une interdiction d\u2019accueil du public mais\npoursuit une partie de son activit\u00e9 (ex\u00a0: prestations \u00e0 emporter), puis-je\ndemander l\u2019aide de 10 000 euros\u00a0?</b></p><p>Oui, les\nentreprises qui ont fait l\u2019objet d\u2019une interdiction d\u2019accueil du public et qui\nr\u00e9alisent des prestations \u00e0 emporter sont \u00e9ligibles \u00e0 l'aide sans condition de\nperte de chiffre d'affaires. C\u2019est le cas par exemple\u00a0:</p><p>- des magasins\nde vente et centres commerciaux ayant des activit\u00e9s de livraison et de retraits\nde commandes ;</p><p>- des\nrestaurants et d\u00e9bits de boissons ayant des activit\u00e9s de livraison et de vente\n\u00e0 emporter ; - des bars-tabacs. Il n'y a pas de proratisation \u00e0 effectuer en\nfonction des activit\u00e9s. L'aide est attribu\u00e9e \u00e0 l'entreprise et non par secteur\nd'activit\u00e9.</p><p><b><i>Toutefois, </i></b>pour les entreprises\nayant fait l\u2019objet d\u2019une interdiction d\u2019accueil du public, le chiffre d\u2019affaires\ndu mois de novembre 2020 n\u2019int\u00e8gre pas le chiffre d\u2019affaires r\u00e9alis\u00e9 sur les\nactivit\u00e9s de vente \u00e0 distance avec retrait en magasin ou livraison.</p><p><b>Est-ce\nqu'un h\u00f4tel, non soumis \u00e0 l'interdiction d'accueil du public, peut proratiser\nson CA ?</b></p><p>Non, l'aide est\nattribu\u00e9e \u00e0 l'entreprise et les crit\u00e8res d'\u00e9ligibilit\u00e9 sont regard\u00e9s au niveau\nde l'entreprise et non par secteur d'activit\u00e9 ou p\u00e9riode d'ouverture ou autre.</p><p><b>Comment\nla condition d\u2019interdiction d\u2019accueil du public doit-elle\ns\u2019interpr\u00e9ter\u00a0?\u00a0 Doit-elle s'entendre\ndes seuls \u00e9tablissements recevant du public cit\u00e9 dans le d\u00e9cret n\u00b02020- 1310 du\n29 octobre 2020 ou de toute profession dont l'activit\u00e9 est suspendue en raison\ndes mesures de confinement (ex : professeur de piano, coiffeur \u00e0 domicile...) ?</b></p><p>Seuls les\n\u00e9tablissements explicitement vis\u00e9s par le d\u00e9cret du 29 octobre 2020 sont\n\u00e9ligibles au titre de l'interdiction de recevoir du public. Pour ces\nentreprises faisant l'objet d'une interdiction d'accueil du public, l'aide est\noctroy\u00e9e sans condition de baisse CA, quelle que soit leur activit\u00e9\nr\u00e9siduelle.\u00a0 Les autres entreprises\npeuvent en revanche b\u00e9n\u00e9ficier du fonds au titre de la baisse du chiffre\nd'affaires de 50%. Dans tous les cas, le montant de l'aide est d\u00e9termin\u00e9 au\nregard de la perte de CA subie.</p><p><span><b>J'exerce\nune activit\u00e9 \u00e0 domicile mais qui est incompatible avec le respect des gestes\nbarri\u00e8re. Puis-je b\u00e9n\u00e9ficier du fonds au titre de la fermeture de l'accueillir\ndu public\u00a0?</b></span></p><p>\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n</p><p>Seuls les\n\u00e9tablissements explicitement vis\u00e9s par le d\u00e9cret du 29 octobre 2020 sont\n\u00e9ligibles au titre de l'interdiction de recevoir du public. En revanche, vous\npouvez b\u00e9n\u00e9ficier du fonds de solidarit\u00e9 si votre chiffre d'affaires a connu\nune diminution de 50\u00a0%</p>\n\n\n\n\n\n"
        ]
    },
    {
        "titre": "Questions fr\u00c3\u00a9quentes: comment d\u00c3\u00a9clarer ?",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Financement",
            "Fonds de solidarit\u00c3\u00a9"
        ],
        "contenu": [
            "\n\n\n\n<p><b>Quelles\nd\u00e9marches pour b\u00e9n\u00e9ficier du fonds de solidarit\u00e9\u00a0?\u00a0\u00a0 </b></p><p>Depuis le 31\nmars 2020, les personnes concern\u00e9es peuvent, chaque mois, faire leur demande\nsur le site impot.gouv.fr (espace \u00ab\u00a0particulier\u00a0\u00bb) en renseignant les\n\u00e9l\u00e9ments suivants : SIREN, SIRET, RIB, chiffre d\u2019affaires, montant de l\u2019aide\ndemand\u00e9e, d\u00e9claration sur l\u2019honneur.\u00a0 La\nDGFiP effectuera des contr\u00f4les de premier niveau et versera l\u2019aide rapidement\nau demandeur. Des contr\u00f4les de second niveau pourront \u00eatre effectu\u00e9s par la\nDGFiP post\u00e9rieurement au versement de l\u2019aide.</p><p><b>Quelles\nseront les pi\u00e8ces justificatives \u00e0 produire \u00e0 l\u2019appui de la demande\u00a0? </b></p><p>Il n\u2019y aura\npas de pi\u00e8ce justificative \u00e0 produire. Les \u00e9l\u00e9ments seront communiqu\u00e9s avec\nattestation sur l\u2019honneur de leur exactitude.\u00a0En revanche doivent \u00eatre conserv\u00e9s tous les \u00e9l\u00e9ments permettant de justifier de la validit\u00e9 de celle-ci, tant dans son principe que dans son montant, en cas de contr\u00f4le ult\u00e9rieur.\n</p><p><b>Comment\nfaire une d\u00e9claration pour acc\u00e9der au fonds lorsque l'on n'a pas de compte\nfiscal professionnel\u00a0?</b></p><p>Les demandes\npour b\u00e9n\u00e9ficier du volet 1 du Fonds de solidarit\u00e9 seront d\u00e9pos\u00e9es sur le\nportail Imp\u00f4ts.gouv.fr \u2013 espace des particuliers. Il ne sera pas n\u00e9cessaire de\ncr\u00e9er un compte fiscal professionnel au pr\u00e9alable.</p><p><b>L'accord\nde l'aide sera-t-il formalis\u00e9\u00a0?</b></p><p>Les demandeurs\nrecevront un 1er message dans leur espace particulier leur indiquant\nque leur demande d'aide a bien \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e et un num\u00e9ro de demande leur sera\nattribu\u00e9. Un second message leur parviendra au moment de la mise en paiement de\nleur dossier.</p><p><b>Comment\ncompl\u00e9ter le formulaire, alors que mon comptable n'est actuellement pas\njoignable ?</b></p><p>Vous pouvez\nr\u00e9aliser la d\u00e9marche sans faire appel \u00e0 votre expert-comptable \u00e0 partir de\nvotre espace particulier. Les donn\u00e9es \u00e0 renseigner ont \u00e9t\u00e9 limit\u00e9es pour\nsimplifier la demande d'aide.</p><p><b>Je\nsouhaite modifier, rectifier, annuler le formulaire que j'ai valid\u00e9 et envoy\u00e9.</b></p><p>La proc\u00e9dure\nmise en place sur l\u2019outil actuel de messagerie des particuliers ne permet pas\nde modifier le formulaire qui a \u00e9t\u00e9 saisi, valid\u00e9 et envoyer. Dans ce cas et\nseulement si les informations nouvelles \u00e0 porter ont une incidence sur le fond\nde la demande, il est possible de ressaisir un second formulaire. Cette\nproc\u00e9dure pourra demander un d\u00e9lai de traitement plus long. Pour vous aider \u00e0\nrenseigner le formulaire, consultez la FAQ port\u00e9e sur le site impots.gouv.fr, contactez\nvotre expert-comptable, appelez le 0 810 467 687 du lundi au vendredi de 8h30 \u00e0\n17h (service 0,06 \u20ac par minute + prix d'un appel) ou le service des imp\u00f4ts des\nentreprises en charge de votre dossier.</p><p><b>J'ai\nfait deux formulaires, comment annuler le 1er ?</b></p><p>Il n'est pas\npossible d'annuler un formulaire. Mais la gestion de ces deux formulaires\npourra demander un d\u00e9lai de traitement plus long.</p><p><b>Comment\ncompl\u00e9ter le formulaire, alors que mon comptable n'est actuellement pas\njoignable ?</b></p><p>Pour vous\naider, vous pouvez consulter les questions/r\u00e9ponses en ligne sur le site\nimpots.gouv.fr.\u00a0 En cas de difficult\u00e9s,\nvous pourrez contacter nos services par t\u00e9l\u00e9phone aux 0 810 467 687 du lundi au\nvendredi de 8h30 \u00e0 17h (service 0,06 euro par minute + prix d'un appel) ou le\nservice des entreprises qui est en charge de votre dossier fiscal.</p><p>Je\nn'ai pas pu valider mon formulaire.</p><p>Vous pouvez\nv\u00e9rifier si votre formulaire a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 en mode brouillon sur votre\ncompte de messagerie. Si c\u2019est le cas, compl\u00e9tez et validez votre brouillon\npuis envoyez votre formulaire. Si non, il vous faut reprendre enti\u00e8rement la\nproc\u00e9dure, remplir le formulaire, le valider puis adressez-le en ligne.</p><p><b>J'ai\nsaisi le num\u00e9ro fiscal de mon conjoint ou d'un autre membre de ma famille,\npuis-je faire une nouvelle demande avec mon num\u00e9ro fiscal\u00a0?</b></p><p>Vous pouvez\ntout \u00e0 fait saisir une demande d'aide avec un autre num\u00e9ro fiscal, d\u00e8s lors que\nla demande comporte bien le SIREN de l'entreprise qui b\u00e9n\u00e9ficie de l'aide. Il\nn'est donc pas n\u00e9cessaire de r\u00e9it\u00e9rer votre demande en utilisant votre num\u00e9ro\nfiscal, cette seconde demande retardera le traitement de votre demande.</p><p><b>Comment\ncr\u00e9er son espace particulier\u00a0?</b></p><p>Si l\u2019usager ne\ndispose pas d\u2019un num\u00e9ro fiscal, il doit imm\u00e9diatement en demander l\u2019attribution\n\u00e0 l\u2019aide du formulaire disponible sur le site impots.gouv.fr (lien \u00ab\u00a0Acc\u00e8s\nau formulaire\u00a0\u00bb). Lorsque son num\u00e9ro fiscal sera cr\u00e9\u00e9, il lui suffira de\nsaisir sa date de naissance pour acc\u00e9der \u00e0 la page de cr\u00e9ation de son\nespace.\u00a0 Si l\u2019usager dispose d\u2019un num\u00e9ro\nfiscal, il doit le saisir dans le champ pr\u00e9vu \u00e0 cet effet sur\nhttps://cfspart.impots.gouv.fr puis cliquer sur le bouton \u00ab\u00a0Continuer\u00a0\u00bb\net se laisser guider\u00a0:</p><p>1) L\u2019usager\nqui est \u00e9ligible \u00e0 la proc\u00e9dure dite des \u00ab\u00a0trois secrets\u00a0\u00bb devra\nalors saisir son num\u00e9ro d\u2019acc\u00e8s en ligne (figurant sur sa derni\u00e8re d\u00e9claration\nd\u2019IR n\u00b0 2042) et son RFR (figurant sur son dernier avis) ou utiliser FranceConnect\ns\u2019il dispose d\u2019un compte chez un partenaire (Ameli, l\u2019identit\u00e9 num\u00e9rique de la\nPoste, MobileConnect et moi, MSA).</p><p>2) L\u2019usager\nqui n\u2019est pas \u00e9ligible \u00e0 cette proc\u00e9dure et qui obtient un message d\u2019erreur\nindiquant qu\u2019il doit communiquer des \u00e9l\u00e9ments permettant de v\u00e9rifier son\nidentit\u00e9 devra recourir au formulaire disponible sur impots.gouv.fr ou se\nconnecter avec FranceConnect s\u2019il dispose d\u2019un compte chez un partenaire\n(Ameli, L\u2019identit\u00e9 num\u00e9rique de la Poste, MobileConnect et moi, MSA).</p><p>3) L\u2019usager\ndont l\u2019identit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 v\u00e9rifi\u00e9e par la DGFiP devra simplement saisir sa\ndate de naissance.</p><p><b>Comme\nacc\u00e9der \u00e0 son espace particulier avec FranceConnect\u00a0?</b></p><p>L\u2019usager qui\ndispose d\u2019un compte chez un partenaire (Ameli, l\u2019identit\u00e9 num\u00e9rique de la\nPoste, MobileConnect et moi et MSA) doit cliquer sur le bouton\n\u00ab\u00a0S\u2019identifier avec FranceConnect\u00a0\u00bb sur\nhttps://cfspart.impots.gouv.fr, choisir ce partenaire et saisir son identifiant\net mot de passe associ\u00e9.\u00a0 S\u2019il dispose\nd\u00e9j\u00e0 d\u2019un espace particulier et que son identit\u00e9 ne pose pas de difficult\u00e9\n(\u00e9tat-civil complet et certifi\u00e9 par l\u2019INSEE) il acc\u00e9dera \u00e0 son ENSU.\u00a0 Sinon, il acc\u00e9dera directement \u00e0 la page de\ncr\u00e9ation de son espace, sans avoir \u00e0 saisir ses identifiants DGFiP.</p><p><b>Comment\nr\u00e9cup\u00e9rer son num\u00e9ro fiscal\u00a0?</b></p><p>L\u2019usager doit\nse rendre sur https://cfspart.impots.gouv.fr et cliquer sur\u00a0\u00ab\u00a0O\u00f9\ntrouver votre num\u00e9ro fiscal ?\u00a0\u00bb puis sur le lien \u00ab\u00a0recevoir votre\nnum\u00e9ro fiscal par courriel\u00a0\u00bb.\u00a0 Il\ndoit alors saisir dans la fen\u00eatre qui appara\u00eet son adresse \u00e9lectronique\nvalid\u00e9e, sa date de naissance et recopier les caract\u00e8res du dispositif\nanti-robots (image ou extrait sonore).\u00a0\nS\u2019il dispose bien d\u2019un espace particulier, il recevra son num\u00e9ro fiscal\npar courriel.\u00a0 </p><p><b>Comment\nrenouveler son mot de passe\u00a0?</b></p><p>L\u2019usager doit\nse rendre sur https://cfspart.impots.gouv.fr, saisir son num\u00e9ro fiscal dans le\nchamp pr\u00e9vu \u00e0 cet effet et cliquer sur le bouton \u00ab\u00a0Continuer\u00a0\u00bb. Il\ndoit alors cliquer sur \u00ab\u00a0renouveler votre mot de passe en quelques\nclics\u00a0\u00bb de la rubrique \u00ab\u00a0Vous avez oubli\u00e9 votre mot de\npasse\u00a0\u00bb.\u00a0 Puis, dans la fen\u00eatre qui\nappara\u00eet, il doit renseigner sa date de naissance et recopier caract\u00e8res du\ndispositif anti-robots (image ou extrait sonore).\u00a0 Il recevra alors par courriel, \u00e0 son adresse\nvalid\u00e9e (celle qui est affich\u00e9e dans \u00ab\u00a0Mon profil agent\u00a0\u00bb) un lien \u00e0\nusage unique (il doit cliquer et non double cliquer sur ce lien) qui lui\npermettra de saisir son nouveau mot de passe.\u00a0\nL\u2019usager doit veiller \u00e0 bien respecter le format attendu (12 caract\u00e8res,\ndont une lettre et un chiffre et s\u2019il le souhaite un ou plusieurs des caract\u00e8res\nsp\u00e9ciaux autoris\u00e9s).</p><p><b>Lors\nde la saisie du formulaire, mon SIRET n'est pas reconnu, je ne peux finir ma\nsaisie.</b></p><p>Si votre SIRET\nn'est pas connu de la DGFIP, vous ne pouvez pas saisir la demande d'aide en\nligne.\u00a0 Vous pouvez envoyer par\nmessagerie s\u00e9curis\u00e9e une demande en utilisant le formulaire \u00ab\u00a0Je pose une\nautre question\u00a0/ J'ai une autre demande\u00a0\u00bb en expliquant votre\nsituation et en joignant un justificatif.\u00a0\u00a0\nPour vous aider \u00e0 renseigner le formulaire, consultez la FAQ port\u00e9e sur\nle site impots.gouv.fr, contactez votre expert-comptable, appelez le 0 810 467\n687 du lundi au vendredi de 8h30 \u00e0 17h (service 0,06 \u20ac par minute + prix d'un\nappel) ou le service des imp\u00f4ts des entreprises en charge de votre dossier.</p><p><b>J'ai\nfait deux demandes d'aides aux entreprises fragilis\u00e9es et je veux les annuler\ncar je pense ne pas remplir les crit\u00e8res d'\u00e9ligibilit\u00e9\u00a0?</b></p><p>Le traitement\ndes demandes \u00e9tant automatis\u00e9, il n'est pas possible de stopper le versement\nune fois que la demande est d\u00e9pos\u00e9e.\u00a0\nNous vous invitons donc \u00e0 vous rapprocher de votre service gestionnaire\nen utilisant le message s\u00e9curis\u00e9 via le formulaire \u00ab\u00a0Je pose une autre\nquestion\u00a0/ J'ai une autre demande\u00a0\u00bb pr\u00e9cisant votre situation et en\ndemandant \u00e0 renoncer au b\u00e9n\u00e9fice de l'aide. Vous serez recontactez\nult\u00e9rieurement.</p><p>\u00a0<b>Lorsque\nl'entreprise est en fermeture administrative, pourquoi le formulaire exige-t-il\nde saisir un CA ?</b></p><p>Quel que soit\nle motif de b\u00e9n\u00e9fice de l'aide (interdiction d'ouverture au public ou baisse de\nchiffre d'affaires de 50%), le montant de l'aide est \u00e9gal \u00e0 la perte entre le\nchiffre d'affaires r\u00e9alis\u00e9 au cours du mois consid\u00e9r\u00e9 par rapport \u00e0 un chiffre\nd\u2019affaire de r\u00e9f\u00e9rence. Il est donc n\u00e9cessaire de renseigner les \u00e9l\u00e9ments\nrelatifs au chiffre d'affaires, m\u00eame lorsque l'on souhaite b\u00e9n\u00e9ficier de l'aide\nen raison d'une fermeture au public. Cette information ne conditionne pas\nl'aide mais en d\u00e9termine le montant.\u00a0</p><p><b>En\nsituation de co-g\u00e9rance, comme dans certaines SARL, chaque co-g\u00e9rant peut-il\neffectuer une demande\u00a0?</b></p><p>L\u2019aide est\nattribu\u00e9e \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9. Une seule demande peut \u00eatre faite par soci\u00e9t\u00e9.</p><p><b>J'ai\nfait une demande d'aide en ligne, j'ai rempli et renvoy\u00e9 le formulaire mais il\nn'est pas possible de joindre l'attestation de fermeture administrative de\nl'entreprise.</b></p><p>Il n'est pas\nn\u00e9cessaire de joindre l'attestation de fermeture administrative au moment du\nd\u00e9p\u00f4t de votre demande, privil\u00e9gions la rapidit\u00e9 et la confiance. Cette\nattestation pourra toutefois vous \u00eatre demand\u00e9e ult\u00e9rieurement lors du contr\u00f4le\nde votre dossier.</p><p><b>J'ai\nvalid\u00e9 ma demande d'aide, mais je n'ai pas re\u00e7u de courriel de confirmation sur\nla boite courriel de mon entreprise.</b></p><p>L'accus\u00e9 de\nr\u00e9ception a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 \u00e0 l'adresse courriel que vous avez saisie apr\u00e8s\nvalidation du formulaire. Si vous ne l'avez pas re\u00e7u apr\u00e8s la validation du\nformulaire, l'adresse saisie est peut-\u00eatre erron\u00e9e, mais il n'est pas possible\nde la modifier (voir la question \"Je souhaite modifier, rectifier, annuler\nle formulaire que j'ai valid\u00e9 et envoy\u00e9.\"). Pas un motif pour ne pas\ndonner suite \u00e0 votre demande, rassurez-vous\u00a0! Pensez aussi \u00e0 bien v\u00e9rifier\ndans le r\u00e9pertoire \u00ab spam \u00bb de votre messagerie si l'accus\u00e9 r\u00e9ception ne s'y\ntrouve pas.\u00a0 Votre demande sera trait\u00e9e\net vous pouvez la suivre dans la messagerie s\u00e9curis\u00e9e de votre espace\nparticulier.</p><p><b>Je\nsuis micro-entrepreneur, mais encore rattach\u00e9 \u00e0 la d\u00e9claration de mes parents\nje n'ai pas d'espace personnel. Comment puis-je d\u00e9poser ma demande\nd'aide\u00a0?</b></p><p>Vous pouvez\ntout \u00e0 fait saisir une demande d'aide avec un autre num\u00e9ro fiscal, d\u00e8s lors que\nla demande comporte bien le SIREN de l'entreprise qui b\u00e9n\u00e9ficie de l'aide. Il vous\nest donc possible d'utiliser l'espace personnel d'un de vos parents pour\nd\u00e9poser votre demande.</p><p><b>Comment\nexpliquez-vous que des entreprises, ayant fait l'objet d'une fermeture\nadministrative et qui, visiblement n'accusent\u00a0pas une perte de chiffre\nd'affaires de plus de 50%, voient leur formulaire se bloquer lors de l'envoi ?</b></p><p>Si le\ndemandeur coche \"Mon entreprise fait l\u2019objet d\u2019une interdiction d\u2019accueil\ndu public durant la p\u00e9riode \u00bb, il a le droit \u00e0 une aide correspondant au\nmontant de la perte de son chiffre d'affaire.\u00a0\nIl doit juste renseigner son CA du mois consid\u00e9r\u00e9 et son CA de r\u00e9f\u00e9rence\npour que le formulaire calcule le diff\u00e9rentiel qui correspondra \u00e0 son aide dans\nla limite de 10\u00a0000 \u20ac. Il convient de bien s'assurer de ne pas cocher dans\nle formulaire \"Mon entreprise a subi une perte de chiffre d\u2019affaires\nsup\u00e9rieure \u00e0 50 % sur la p\u00e9riode par rapport au chiffre d'affaires de r\u00e9f\u00e9rence\n\". L'entreprise est en effet soit dans la cat\u00e9gorie \"fermeture au\npublic\", soit dans la cat\u00e9gorie \"perte de CA sup\u00e9rieure\".\u00a0 </p><p><b>Lors\nde la cr\u00e9ation de mon espace, pourquoi m\u2019est-il demand\u00e9 de recopier un code\nadress\u00e9 par SMS\u00a0?</b></p><p>D\u00e9sormais,\nlors de la cr\u00e9ation de son espace particulier, si l\u2019usager saisit un num\u00e9ro de\nt\u00e9l\u00e9phone portable dans la rubrique \u00ab\u00a0Vos informations\u00a0\u00bb puis clique\nsur \u00ab\u00a0Continuer\u00a0\u00bb, il lui est adress\u00e9 un code \u00e0 6 chiffres par SMS,\nsur le t\u00e9l\u00e9phone portable renseign\u00e9.\u00a0 Ce\ncode doit \u00eatre saisi dans le champ pr\u00e9vu \u00e0 cet effet, afin de v\u00e9rifier que ce\nnum\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone portable ne comporte pas d\u2019erreur.\u00a0 En effet, afin de renforcer la s\u00e9curit\u00e9 de\nl\u2019espace particulier, la DGFiP met en place l\u2019envoi d\u2019un code \u00e0 usage unique\nadress\u00e9 par SMS dans le cas o\u00f9 l\u2019usager aurait besoin par la suite de r\u00e9cup\u00e9rer\nson num\u00e9ro fiscal ou renouveler son mot de passe.</p><p><b>Comment\nconna\u00eetre l'\u00e9tat d'avancement de ma demande d'aide au Fonds de soutien\u00a0?</b></p><p>\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n</p><p>Toute\nl\u2019information est d\u00e9pos\u00e9e sur votre messagerie s\u00e9curis\u00e9e de votre Espace. Les\nd\u00e9lais de traitement peuvent \u00eatre parfois allong\u00e9s en raison du nombre de\ndemandes d\u00e9pos\u00e9es, mais chaque formulaire est bien pris en compte.</p><p><b>Je\nsouhaite mettre \u00e0 jour mes coordonn\u00e9es bancaires dans mon dossier sur le site\ndes imp\u00f4ts, mais cela ne fonctionne pas car un petit ic\u00f4ne \u00ab\u00a0sens\ninterdit\u00a0\u00bb appara\u00eet.</b></p><p>Si votre\ncompte fiscal en ligne ne contient aucune d\u00e9claration, ni document, vous ne\npouvez pas acc\u00e9der au RIB dans votre compte personnel. En effet, la saisie d'un\nRIB n\u00e9cessite qu'une adresse soit renseign\u00e9e. Nous vous invitons \u00e0 contacter\nvotre service des imp\u00f4ts qui pourra prendre en compte vos coordonn\u00e9es bancaires\net postales. Vous devrez lui indiquer votre num\u00e9ro fiscal (13 chiffres).</p><p><b>Je\nsouhaite rembourser l'aide du Fonds de soutien per\u00e7ue \u00e0 tort. Comment dois-je\nproc\u00e9der pour reverser cette somme\u00a0?</b></p><p>\n\n\n\n\n\n</p><p>Le mode\nop\u00e9ratoire sera publi\u00e9 sur le site impots.gouv.fr dans les prochains jours.</p>\n\n\n\n\n\n",
            "\n\n\n\n<p><i><b>J'ai\nfait deux demandes d'aides aux entreprises fragilis\u00e9es et je veux les annuler\ncar je pense ne pas remplir les crit\u00e8res d'\u00e9ligibilit\u00e9&nbsp;?</b></i></p>\n\n<p>Le traitement\ndes demandes \u00e9tant automatis\u00e9, il n'est pas possible de stopper le versement\nune fois que la demande est d\u00e9pos\u00e9e.&nbsp;\nNous vous invitons donc \u00e0 vous rapprocher de votre service gestionnaire\nen utilisant la message s\u00e9curis\u00e9e via le formulaire \u00ab&nbsp;Je pose une autre\nquestion&nbsp;/ J'ai une autre demande&nbsp;\u00bb pr\u00e9cisant votre situation et en\ndemandant \u00e0 renoncer au b\u00e9n\u00e9fice de l'aide. Vous serez recontactez\nult\u00e9rieurement.</p>\n\n<p><i><b>J'ai\neu une baisse de chiffre d'affaires de plus de 70&nbsp;% et j'ai d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9\nune demande pour le mois de mars (j'ai re\u00e7u l'accus\u00e9 de r\u00e9ception). Le seuil d'\u00e9ligibilit\u00e9\npour la baisse du chiffre d'affaire passant \u00e0 50&nbsp;%, dois-je faire une\nnouvelle demande pour le mois de mars&nbsp;?</b></i></p>\n\n<p>Non, il n'est\npas n\u00e9cessaire de faire une nouvelle demande pour le mois de mars. Si vous\n\u00e9tiez \u00e9ligible lorsque le seuil \u00e9tait \u00e0 70&nbsp;% de baisse du chiffre\nd'affaires, vous l'\u00eates toujours et votre premi\u00e8re demande reste valable. En\nrevanche, si la baisse de chiffre d'affaires de votre entreprise est comprise\nentre 50&nbsp;% et 70&nbsp;% et que vous n'avez pas pu valider votre demande avec\nl'ancien seuil, il est maintenant possible de remplir et de valider le\nformulaire de demande qui a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 jour avec le nouveau seuil.</p>\n\n<p><i><b>Lorsque\nl'entreprise est en fermeture administrative, pourquoi le formulaire exige-t-il\nde saisir un CA ?</b></i></p><p>Quel que soit le motif\nde b\u00e9n\u00e9fice de l'aide (interdiction d'ouverture au public ou baisse de chiffre\nd'affaires de 50%), le montant de l'aide est \u00e9gal \u00e0 la perte entre le chiffre\nd'affaires r\u00e9alis\u00e9 au mois de mars 2019 et celui r\u00e9alis\u00e9 en mars 2020, plafonn\u00e9\n\u00e0 1.500 euros. Il est donc n\u00e9cessaire de renseigner les \u00e9l\u00e9ments relatifs au\nchiffre d'affaires, m\u00eame lorsque l'on souhaite b\u00e9n\u00e9ficier de l'aide en raison\nd'une fermeture au public. Cette information ne conditionne pas l'aide mais en\nd\u00e9termine le montant.&nbsp; </p>\n\n<p><i><b>Quels\njustificatifs fournir \u00e0 l'appui de la demande&nbsp;?</b></i></p>\n\n<p>Aucun\njustificatif ne doit \u00eatre produit au moment de la demande. En revanche doivent\n\u00eatre conserv\u00e9s tous les \u00e9l\u00e9ments permettant de justifier de la validit\u00e9 de\ncelle-ci, tant dans son principe que dans son montant, en cas de contr\u00f4le\nult\u00e9rieur.</p>\n\n<p><i><b>En\nsituation de co-g\u00e9rance, comme dans certaines SARL, chaque co-g\u00e9rant peut-il\neffectuer une demande&nbsp;?</b></i></p>\n\n<p>L\u2019aide est\nattribu\u00e9e \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9. Une seule demande peut \u00eatre faite par soci\u00e9t\u00e9.</p>\n\n<p><i><b>J'ai\nfait une demande d'aide en ligne, j'ai rempli et renvoy\u00e9 le formulaire mais il\nn'est pas possible de joindre l'attestation de fermeture administrative de\nl'entreprise.</b></i></p>\n\n<p>Il n'est pas\nn\u00e9cessaire de joindre l'attestation de fermeture administrative au moment du\nd\u00e9p\u00f4t de votre demande, privil\u00e9gions la rapidit\u00e9 et la confiance. Cette\nattestation pourra toutefois vous \u00eatre demand\u00e9e ult\u00e9rieurement lors du contr\u00f4le\nde votre dossier. </p>\n\n<p><b><i>J'ai\nvalid\u00e9 ma demande d'aide, mais je n'ai pas re\u00e7u de mail de confirmation sur la\nboite mail de mon entreprise.</i></b></p>\n\n<p>L'accus\u00e9 de\nr\u00e9ception a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 \u00e0 l'adresse mel que vous avez saisie apr\u00e8s validation du\nformulaire. Si vous ne l'avez pas re\u00e7u apr\u00e8s la validation du formulaire,\nl'adresse saisie est peut \u00eatre erron\u00e9e, mais il n'est pas possible de la\nmodifier (voir la question \"Je souhaite modifier, rectifier, annuler le\nformulaire que j'ai valid\u00e9 et envoy\u00e9.\"). Pas un motif pour ne pas donner\nsuite \u00e0 votre demande, rassurez vous&nbsp;! Pensez aussi \u00e0 bien v\u00e9rifier dans\nle r\u00e9pertoire \u00ab spam \u00bb de votre messagerie si l'accus\u00e9 r\u00e9ception ne s'y trouve\npas.&nbsp; Votre demande sera trait\u00e9e et vous\npouvez la suivre dans la messagerie s\u00e9curis\u00e9e de votre espace particulier.</p>\n\n<p><i><b>Je\nsuis micro-entrepreneur, mais encore rattach\u00e9 \u00e0 la d\u00e9claration de mes parents\nje n'ai pas d'espace personnel. Comment puis-je d\u00e9poser ma demande\nd'aide&nbsp;?</b></i></p>\n\n<p>Vous pouvez\ntout \u00e0 fait saisir une demande d'aide avec un autre num\u00e9ro fiscal, d\u00e8s lors que\nla demande comporte bien le SIREN de l'entreprise qui b\u00e9n\u00e9ficie de l'aide. Il\nvous est donc possible d'utiliser l'espace personnel d'un de vos parents pour\nd\u00e9poser votre demande.</p>\n\n<p><i><b>Je\nn\u2019arrive pas \u00e0 finaliser la cr\u00e9ation de mon espace particulier&nbsp;?</b></i></p>\n\n<p>Du 31 mars au\n6 avril 2020, un probl\u00e8me technique a pu emp\u00eacher certains usagers de cr\u00e9er\nleur espace particulier.&nbsp; Ce probl\u00e8me a\nconcern\u00e9 uniquement les usagers qui&nbsp;\navaient renseign\u00e9 un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone portable lors de la cr\u00e9ation de\nleur espace particulier dans la rubrique \u00ab&nbsp;Vos informations&nbsp;\u00bb.&nbsp; Apr\u00e8s avoir cliqu\u00e9 sur\n\u00ab&nbsp;Continuer&nbsp;\u00bb,&nbsp; certains\nusagers se sont retrouv\u00e9s sur la page d\u2019accueil \u00ab&nbsp;Connexion ou cr\u00e9ation de\nvotre espace&nbsp;\u00bb sans que leur espace ait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9.&nbsp; Cette anomalie est corrig\u00e9e depuis le 6 avril\ndans l\u2019apr\u00e8s-midi. Il est \u00e0 nouveau possible de cr\u00e9er un espace particulier en\nrenseignant un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone portable. Veuillez nous excuser pour ce\nd\u00e9sagr\u00e9ment.</p>\n\n<p><i><b>Comment\nexpliquez-vous que des entreprises, ayant fait l'objet d'une fermeture\nadministrative et qui, visiblement n'accusent&nbsp;pas une perte de chiffre\nd'affaires de plus de 50%, voient leur formulaire se bloquer lors de l'envoi ? </b></i></p>\n\n<p>Si le\ndemandeur coche \"Mon entreprise fait l\u2019objet d\u2019une interdiction d\u2019accueil\ndu public durant la p\u00e9riode\" , il a le droit \u00e0 une aide correspondant au\nmontant de la perte de son chiffre d'affaire.&nbsp;\nIl doit juste renseigner son CA de mars 2019 et son CA de mars 2020 pour\nque le formulaire calcule le diff\u00e9rentiel qui correspondra \u00e0 son aide dans la\nlimite de 1500\u20ac. Il convient de bien s'assurer de ne pas cocher dans le\nformulaire \"Mon entreprise a subi une perte de chiffre d\u2019affaires sup\u00e9rieure\n\u00e0 50 % sur la p\u00e9riode par rapport au chiffre d'affaires de r\u00e9f\u00e9rence\n\"&nbsp; L'entreprise est en effet soit\ndans la cat\u00e9gorie \"fermeture au public\", soit dans la cat\u00e9gorie\n\"perte de CA sup\u00e9rieure\".&nbsp; </p>\n\n<p><i><b>Je\nn\u2019arrive pas \u00e0 cr\u00e9er mon espace particulier avec les identifiants fournis par\nmon centre des Finances publiques.</b></i></p>\n\n<p>Depuis le 7\navril, une anomalie emp\u00eache les usagers ayant \u00e9gar\u00e9 leurs identifiants de cr\u00e9er\nleur espace particulier avec ceux fournis par mail ou t\u00e9l\u00e9phone par leur centre\ndes Finances publiques. Cette anomalie sera corrig\u00e9e le 9 avril en fin\nd\u2019apr\u00e8s-midi. Veuillez nous excuser pour la g\u00eane occasionn\u00e9e.</p>\n\n<p><i><b>Lors\nde la cr\u00e9ation de mon espace, pourquoi m\u2019est-il demand\u00e9 de recopier un code\nadress\u00e9 par SMS&nbsp;?</b></i></p>\n\n<p>D\u00e9sormais,\nlors de la cr\u00e9ation de son espace particulier, si l\u2019usager saisit un num\u00e9ro de\nt\u00e9l\u00e9phone portable dans la rubrique \u00ab&nbsp;Vos informations&nbsp;\u00bb puis clique\nsur \u00ab&nbsp;Continuer&nbsp;\u00bb, il lui est adress\u00e9 un code \u00e0 6 chiffres par SMS,\nsur le t\u00e9l\u00e9phone portable renseign\u00e9.&nbsp; Ce\ncode doit \u00eatre saisi dans le champ pr\u00e9vu \u00e0 cet effet, afin de v\u00e9rifier que ce\nnum\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone portable ne comporte pas d\u2019erreur.&nbsp; En effet, afin de renforcer la s\u00e9curit\u00e9 de\nl\u2019espace particulier, la DGFiP met en place l\u2019envoi d\u2019un code \u00e0 usage unique\nadress\u00e9 par SMS dans le cas o\u00f9 l\u2019usager aurait besoin par la suite de r\u00e9cup\u00e9rer\nson num\u00e9ro fiscal ou renouveler son mot de passe. </p>\n\n<p><i><b>Comment\nconna\u00eetre l'\u00e9tat d'avancement de ma demande d'aide au Fonds de soutien&nbsp;? </b></i></p>\n\n<p>Toute\nl\u2019information est d\u00e9pos\u00e9e sur votre messagerie s\u00e9curis\u00e9e&nbsp; de votre Espace particuliers et d\u00e8s le 17\navril des messages \u00e0 jour vont y \u00eatre port\u00e9s. Les d\u00e9lais de traitement peuvent\n\u00eatre parfois allong\u00e9s en raison du nombre de demandes d\u00e9pos\u00e9es, mais chaque\nformulaire est bien pris en compte. </p>\n\n<p><i><b>Je\nreviens vers vous malgr\u00e9 les codes&nbsp; quand\nje les rentre&nbsp; \u00e7a me fait recommencer.\nComment faire j'ai du mal \u00e0 cr\u00e9er mon espace particulier&nbsp;?</b></i></p>\n\n<p>L'anomalie\nemp\u00eachant les usagers ayant \u00e9gar\u00e9 leurs identifiants de cr\u00e9er leur espace\nparticulier avec ceux fournis par mail ou t\u00e9l\u00e9phone par leur centre des\nFinances publiques a \u00e9t\u00e9 corrig\u00e9e le 9 avril. Depuis cette date, nous n'avons\npas connaissance de nouvelles difficult\u00e9s.</p>\n\n<p><i><b>J'ai\nbien re\u00e7u le mail de cr\u00e9ation de compte. Est-il normal que la cr\u00e9ation tourne\nen boucle \u00e0 chaque fois \u00e7a me demande de le cr\u00e9er \u00e0 nouveau m\u00eame si j'ai\nrenseign\u00e9 un mot de passe ? </b></i></p>\n\n<p>L'anomalie\nemp\u00eachant les usagers ayant \u00e9gar\u00e9 leurs identifiants de cr\u00e9er leur espace\nparticulier avec ceux fournis par mail ou t\u00e9l\u00e9phone par leur centre des\nFinances publiques a \u00e9t\u00e9 corrig\u00e9e le 9 avril. Depuis cette date, nous n'avons\npas connaissance de nouvelles difficult\u00e9s.</p>\n\n<p><i><b>Lorsque\nj'essaye de cr\u00e9er mon espace et que je valide cela me renvois directement sur\nla page d'accueil... Il m'est impossible d'acc\u00e9der \u00e0 mon espace personnel.</b></i></p><p>L'anomalie emp\u00eachant les usagers ayant\n\u00e9gar\u00e9 leurs identifiants de cr\u00e9er leur espace particulier avec ceux fournis par\nmail ou t\u00e9l\u00e9phone par leur centre des Finances publiques a \u00e9t\u00e9 corrig\u00e9e le 9\navril. Depuis cette date, nous n'avons pas connaissance de nouvelles difficult\u00e9s.</p>\n\n<p><i><b>J'ai\nun statut d'artiste auteur depuis 20 ans. Je ne peux pas postuler pour l'aide\naux ind\u00e9pendants car je n'ai pas de num\u00e9ro de SIRET/SIREN. Comment\nd\u00e9clarer&nbsp;?</b></i></p>\n\n<p>Une \u00e9volution\ndu formulaire en ligne est en cours pour vous permettre de d\u00e9poser votre demande\nde b\u00e9n\u00e9fice au fonds de solidarit\u00e9 via le site impots.gouv. Elle sera\nprochainement op\u00e9rationnelle.&nbsp; En\ncons\u00e9quence, votre demande au titre du mois de mars pourra \u00eatre d\u00e9pos\u00e9e\njusqu'au 15 juin.</p>\n\n<p><i><b>Je\nsouhaite mettre \u00e0 jour mes coordonn\u00e9es bancaires dans mon dossier sur le site\ndes imp\u00f4ts, mais cela ne fonctionne pas car un petit ic\u00f4ne \u00ab&nbsp;sens\ninterdit&nbsp;\u00bb appara\u00eet.</b></i></p>\n\n<p>Si votre\ncompte fiscal en ligne ne contient aucune d\u00e9claration, ni document, vous ne\npouvez pas acc\u00e9der au RIB dans votre compte personnel. En effet, la saisie d'un\nRIB n\u00e9cessite qu'une adresse soit renseign\u00e9e. Nous vous invitons \u00e0 contacter\nvotre service des imp\u00f4ts qui pourra prendre en compte vos coordonn\u00e9es bancaires\net postales. Vous devrez lui indiquer votre num\u00e9ro fiscal (13 chiffres).</p>\n\n<p><i><b>Je\nsouhaite rembourser l'aide du Fonds de soutien per\u00e7ue \u00e0 tort. Comment dois je\nproc\u00e9der pour reverser cette somme&nbsp;?</b></i></p>\n\n<p>Le mode\nop\u00e9ratoire sera publi\u00e9 sur le site impots.gouv.fr dans les prochains jours.</p>\n\n<p><b><i>Une\ndemande d\u00e9pos\u00e9e au titre du mois de mars, formul\u00e9e dans les d\u00e9lais mais rejet\u00e9e\nen raison d'une anomalie, est-elle valable m\u00eame si la validation finale par le\nservice des imp\u00f4ts intervient apr\u00e8s la date r\u00e9glementaire du 30 avril ?</i></b></p>\n\n<p>La demande est\nvalable, car c'est la date de d\u00e9p\u00f4t du formulaire dans la messagerie s\u00e9curis\u00e9e\nqui est retenue pour l'instruction de la demande.</p>\n\n\n\n\n\n"
        ]
    },
    {
        "titre": "Questions fr\u00c3\u00a9quentes: quel compte bancaire utiliser ?",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Financement",
            "Fonds de solidarit\u00c3\u00a9"
        ],
        "contenu": [
            "\n\n\n\n<p><b><span>Peut-on\nremplir le formulaire en indiquant un RIB \u00e9tranger\u00a0?</span><br /></b></p><p>Tous les\ncomptes, domicili\u00e9s dans un \u00e9tablissement bancaire en France ou \u00e0 l'\u00e9tranger,\nsont accept\u00e9s par le formulaire \u00e0 partir du moment o\u00f9 ils ont un IBAN (zone\nSEPA ou hors SEPA). L'IBAN et le code BIC doivent \u00eatre renseign\u00e9s. En cas de\ndifficult\u00e9, il convient de v\u00e9rifier la saisie et le cas \u00e9ch\u00e9ant de vous\nrapprocher de votre SIE en lui fournissant le compte sur lequel vous souhaitez\npercevoir l'aide.</p><p><b>Les\n\u00ab\u00a0comptes de paiements\u00a0\u00bb ne seraient pas accept\u00e9s par le syst\u00e8me ?</b></p><p>Tous les\ncomptes, domicili\u00e9s dans un \u00e9tablissement bancaire en France ou \u00e0 l'\u00e9tranger,\nsont accept\u00e9s par le formulaire \u00e0 partir du moment o\u00f9 ils ont un IBAN (zone\nSEPA ou hors SEPA). L'IBAN et le code BIC doivent \u00eatre renseign\u00e9s. En cas de\ndifficult\u00e9, il convient \u00e0 la personne souhaitant b\u00e9n\u00e9ficier de l'aide de\nv\u00e9rifier la saisie et le cas \u00e9ch\u00e9ant de se rapprocher de son SIE en lui\nfournissant le compte sur lequel elle souhaite percevoir l'aide.</p><p><b>Je\ndispose d'un compte de paiement NICKEL (FPE), puis-je l'utiliser pour demander\nle versement de l'aide aux entreprises ?</b></p><p>Vous pouvez\ntout \u00e0 fait utiliser votre compte NICKEL pour b\u00e9n\u00e9ficier de l'aide accord\u00e9e aux\nentreprises fragilis\u00e9es par la crise sanitaire.</p><p><b>Le\nformulaire n'accepte pas la saisie d'un RIB correspondant \u00e0 un compte virtuel,\ntype \u00ab\u00a0Max\u00a0\u00bb. Quelle en est la raison\u00a0?</b></p><p>Tous les\ncomptes, domicili\u00e9s dans un \u00e9tablissement bancaire en France ou \u00e0 l'\u00e9tranger,\nsont accept\u00e9s par le formulaire \u00e0 partir du moment o\u00f9 ils ont un IBAN (zone\nSEPA ou hors SEPA). L'IBAN et le code BIC doivent \u00eatre renseign\u00e9s. En cas de\ndifficult\u00e9, il convient de v\u00e9rifier la saisie et le cas \u00e9ch\u00e9ant de vous\nrapprocher de votre SIE en lui fournissant le compte sur lequel vous souhaitez\npercevoir l'aide.</p><p><b>Je\ndispose de plusieurs comptes bancaires professionnels, quel compte bancaire\ndois-je indiquer pour ma demande d\u2019aide au Fonds de soutien ?</b></p><p>Afin de\nfaciliter le traitement de votre demande, vous devez mentionner dans votre\ndemande du 1er volet du Fonds de solidarit\u00e9, les coordonn\u00e9es bancaires que vous\navez pr\u00e9c\u00e9demment d\u00e9clar\u00e9es sur votre Espace professionnel. Ce compte \u00e0 partir\nduquel vous acquittez le paiement des imp\u00f4ts professionnels sera donc\nfacilement reconnu par la DGFiP et le versement de l\u2019aide facilit\u00e9.</p><p>\u00a0<b>Je\ndispose d\u2019un compte Lydia, Qonto, compte CO2\u2026 (c\u2019est-\u00e0-dire une r\u00e9f\u00e9rence BIC\ncommen\u00e7ant par TRZOFR21). Puis-je l'utiliser pour demander le versement de\nl'aide du Fonds de soutien ?</b></p><p>En principe,\ntous les comptes, domicili\u00e9s dans un \u00e9tablissement bancaire en France ou \u00e0\nl'\u00e9tranger, sont accept\u00e9s d\u00e8s lors q\u00f9 ils comportent des coordonn\u00e9es IBAN-BIC\n(zone SEPA ou hors SEPA). Mais les comptes du prestataire bancaire \u00ab Treezor \u00bb\nne sont pas encore syst\u00e9matiquement connus de l'administration fiscale, par\ncons\u00e9quent des travaux de r\u00e9gularisation du dossier pourraient vous conduire \u00e0\nred\u00e9poser une demande comportant un autre compte bancaire, ce qui allongerait\nle d\u00e9lai de traitement de votre demande.</p><p><b>Je\nconstate que le compte bancaire sur lequel je souhaite que l\u2019aide soit vers\u00e9e\ndoit \u00eatre actuellement ouvert et connu de l\u2019administration fiscale au\n15/12/2019. Or de sa propre initiative, ma banque a chang\u00e9 l'IBAN-BIC de mon\ncompte apr\u00e8s cette date. Je peux b\u00e9n\u00e9ficier du fonds de soutien mais j'ai\nd\u00e9pos\u00e9 une demande avec ma nouvelle r\u00e9f\u00e9rence bancaire, vais-je finalement\nrecevoir l'aide\u00a0?</b></p><p>La DGFiP\nassure effectivement un rapprochement automatique des coordonn\u00e9es bancaires\nfournies dans le formulaire avec celles qui sont connues de l\u2019administration\nfiscale au 15/12/2019. Si vos coordonn\u00e9es IBAN-BIC ont chang\u00e9 depuis cette\ndate, votre dossier fera l'objet d'un retraitement manuel. Vous pourrez \u00eatre\ncontact\u00e9 par votre Centre des Finances publiques afin de fournir des \u00e9l\u00e9ments\npour corriger votre demande avant le versement de l'aide du Fonds de soutien.</p><p><b>L'IBAN\nsaisit doit-il \u00eatre obligatoirement pr\u00e9sent dans l'espace professionnel pour\nvalider la demande\u00a0?</b></p><p>Les\nentreprises individuelles (micro, autoentrepreneurs mais \u00e9galement celles qui\nrel\u00e8vent des r\u00e9gimes r\u00e9el BIC ou BNC) n'ont pas de personnalit\u00e9 morale\ndistincte de celle du chef d'entreprise et elles ont le droit d'utiliser le\ncompte personnel de ce dernier.\u00a0\u00a0 En\nrevanche, les soci\u00e9t\u00e9s (SA, SARL, SAS ...) ont une personnalit\u00e9 morale\ndistincte de celle de leurs dirigeants, y compris lorsqu'ils d\u00e9tiennent\nl'int\u00e9gralit\u00e9 du capital et elles doivent utiliser un compte bancaire propre\npour leurs op\u00e9rations (comme l'encaissement de recettes).</p><p><b>Le\ncompte peut-il \u00eatre ouvert dans une n\u00e9obanque\u00a0?</b></p><p>\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n<i>Le compte bancaire sur lequel sera r\u00e9ceptionn\u00e9e\nl\u2019aide peut \u00eatre ouvert dans une n\u00e9obanque. Il conviendra d\u2019indiquer l\u2019IBAN et\ncode BIC du compte.</i>\u00a0 \u00a0\u00a0<br /></p>\n\n\n\n\n\n"
        ]
    },
    {
        "titre": "Questions fr\u00c3\u00a9quentes: articulation avec d'autres aides",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Financement",
            "Fonds de solidarit\u00c3\u00a9"
        ],
        "contenu": [
            "\n\n\n\n<p><b>Le\nfonds de solidarit\u00e9 entre-t-il dans le calcul de la prime d\u2019activit\u00e9 ?</b></p><p>L\u2019aide du fonds\nde solidarit\u00e9 est une aide destin\u00e9e \u00e0 l\u2019entreprise. Elle est donc cumulable\navec les aides vers\u00e9es par la CAF, sous r\u00e9serve pour les aides attribu\u00e9es sous\ncondition de ressources que les revenus du foyer soient inf\u00e9rieurs au plafond\nde l\u2019aide pr\u00e9vu par le code de l\u2019action sociale et des familles ou par le code\nde la s\u00e9curit\u00e9 sociale. A noter que le dispositif p\u00e9renne d'aide aux cotisants\nen difficult\u00e9 (ACED) ne peut se cumuler avec l'aide du fonds de solidarit\u00e9.</p><p><b>Le\nfonds de solidarit\u00e9 est-il \u00e0 d\u00e9clarer \u00e0 la CAF comme un revenu de\nl'activit\u00e9\u00a0?</b></p><p>L\u2019aide du\nfonds de solidarit\u00e9 est une aide destin\u00e9e \u00e0 l\u2019entreprise. Elle est donc\ncumulable avec les aides vers\u00e9es par la CAF, sous r\u00e9serve pour les aides\nattribu\u00e9es sous condition de ressources que les revenus du foyer soient\ninf\u00e9rieurs au plafond de l\u2019aide pr\u00e9vu par le code de l\u2019action sociale et des\nfamilles ou par le code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale. A noter que le dispositif\np\u00e9renne d'aide aux cotisants en difficult\u00e9 (ACED) ne peut se cumuler avec l'aide\ndu fonds de solidarit\u00e9.</p><p><b>Peut-on\nconsid\u00e9rer que les aides pr\u00e9vues par le Fonds sont cumulables avec toutes les\nautres aides non exclues express\u00e9ment, et donc particuli\u00e8rement cumulables avec\nle RSA, l\u2019allocation pour adulte handicap\u00e9e, et les aides de P\u00f4le-Emploi ?</b></p><p>L\u2019aide du\nfonds de solidarit\u00e9 est une aide destin\u00e9e \u00e0 l\u2019entreprise.\u00a0 </p><p>1- Elle est\ndonc cumulable avec les aides vers\u00e9es par la CAF, sous r\u00e9serve pour les aides\nattribu\u00e9es sous condition de ressources que les revenus du foyer soient\ninf\u00e9rieurs au plafond de l\u2019aide pr\u00e9vu par le code de l\u2019action sociale et des\nfamilles ou par le code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale. A noter que le dispositif\np\u00e9renne d'aide aux cotisants en difficult\u00e9 (ACED) ne peut se cumuler avec\nl'aide du fonds de solidarit\u00e9.\u00a0 </p><p>2- Elle est\ncumulable avec les allocations et aides vers\u00e9es par P\u00f4le Emploi sous r\u00e9serve,\na) pour les allocations ou aides per\u00e7ues sous condition de ressources que le\nplafond ne soit pas atteint\u00a0 b) que le\nchef d'entreprise (personne physique ou, pour les personnes morales, leur dirigeant\nmajoritaire)\u00a0 ne soit pas titulaire d\u2019un\ncontrat de travail \u00e0 temps plein.</p><p><b>Est-il\npossible de cumuler l'ARE avec le fonds de solidarit\u00e9 ?</b></p><p>L\u2019aide du\nfonds de solidarit\u00e9 est une aide destin\u00e9e \u00e0 l\u2019entreprise. Elle est cumulable\navec les allocations et aides vers\u00e9es par P\u00f4le Emploi sous r\u00e9serve, pour les\nallocations ou aides per\u00e7ues sous condition de ressources, que le plafond ne\nsoit pas atteint.\u00a0 </p><p><b>Pour\nles travailleurs ind\u00e9pendants, le cumul de l'aide est-il possible avec les\naides sp\u00e9cifiques de l'URSSAF ?</b></p><p>\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n</p><p>L\u2019aide du\nfonds de solidarit\u00e9 est une aide destin\u00e9e \u00e0 l\u2019entreprise. Elle est donc\ncumulable avec les aides vers\u00e9es par la CAF, sous r\u00e9serve pour les aides\nattribu\u00e9es sous condition de ressources que les revenus du foyer soit inf\u00e9rieurs\nau plafond de l\u2019aide pr\u00e9vu par le code de l\u2019action sociale et des familles ou\npar le code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale. A noter que le dispositif p\u00e9renne d'aide\naux cotisants en difficult\u00e9 (ACED) ne peut se cumuler avec l'aide du fonds de\nsolidarit\u00e9.</p>\n\n\n\n\n\n"
        ]
    },
    {
        "titre": "Je dois consulter le comit\u00c3\u00a9 social et \u00c3\u00a9conomique. Sur quels sujets et selon quelles modalit\u00c3\u00a9s ?",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Soutien de l'emploi",
            "Droit du travail",
            "R\u00c3\u00a8gles de n\u00c3\u00a9gociation collective, de signature et de consultation \u00c3\u00a0 distance"
        ],
        "contenu": [
            "<p>\nLe\nCSE joue un r\u00f4le particuli\u00e8rement important dans les situations de\ncrises.</p>\n<p>\nIl\ndevra ainsi \u00eatre associ\u00e9 \u00e0 la d\u00e9marche d\u2019actualisation des\nrisques et consult\u00e9 sur la mise \u00e0 jour du document unique\nd\u2019\u00e9valuation des risques.</p>\n<p>\na)\nInformation et consultation du CSE \n</p>\n<p>\nLe\nCSE a pour mission de promouvoir la sant\u00e9, la s\u00e9curit\u00e9 et\nl\u2019am\u00e9lioration des conditions de travail dans l\u2019entreprise.</p>\n<p>\nPar\nailleurs, dans les entreprises de plus de 50 salari\u00e9s, le CSE est\ninform\u00e9 et consult\u00e9 sur les questions int\u00e9ressant l\u2019organisation,\nla gestion et la marche g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019entreprise, notamment sur\nla dur\u00e9e du travail ou les conditions d\u2019emploi, de travail et de\nformation professionnelle ainsi que sur tout am\u00e9nagement important\nmodifiant les conditions de sant\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9 ou les conditions\nde travail.</p>\n<p>\nC\u2019est\nle cas pour : \n</p>\n<p>\n-\nles modifications importantes de l\u2019organisation du travail ; \n</p>\n<p>\n- le\nrecours \u00e0 l\u2019activit\u00e9 partielle ; \n</p>\n<p>\n-\nles d\u00e9rogations aux r\u00e8gles relatives \u00e0 la dur\u00e9e du travail et aux\nrepos.</p>\n<p>\nPour\nces mati\u00e8res, les d\u00e9cisions de l\u2019employeur doivent \u00eatre\npr\u00e9c\u00e9d\u00e9es du recueil de l\u2019avis du CSE. Le CSE doit \u00eatre inform\u00e9\nde la tenue de la r\u00e9union au cours de laquelle il sera consult\u00e9 au\nmoins 3 jours \u00e0 l\u2019avance.</p>\n<p>\nLe\nrecours \u00e0 la visioconf\u00e9rence est encourag\u00e9 si n\u00e9cessaire pour\n\u00e9viter les contacts physiques et si l\u2019urgence l\u2019exige,\nl\u2019employeur peut prendre des mesures conservatoires d\u2019organisation\ndu travail avant d\u2019avoir effectu\u00e9 la consultation.</p>\n<p>\nb)\nR\u00e9unions \u00e0 la demande des repr\u00e9sentants du personnel \n</p>\n<p>\nLe\ncomit\u00e9 peut \u00eatre r\u00e9uni \u00e0 la demande motiv\u00e9e de deux de ses\nmembres, sur des sujets relevant de la sant\u00e9, de la s\u00e9curit\u00e9 ou\ndes conditions de travail.</p>\n<p>\nc)\nR\u00e9unions \u00e0 la demande des repr\u00e9sentants du personnel \n</p>\n<p>\n Si\nun membre du CSE constate qu\u2019il existe une cause de danger grave et\nimminent, notamment par l\u2019interm\u00e9diaire d\u2019un salari\u00e9 qui a fait\njouer son droit de retrait, il en avise imm\u00e9diatement l\u2019employeur\nou son repr\u00e9sentant et consigne cet avis par \u00e9crit sur un registre\npr\u00e9vu \u00e0 cet effet.</p>\n<p>\nIl\nest alors fait application de la proc\u00e9dure pr\u00e9vue aux articles L.\n4132-2 et suivants du Code du travail.</p>\n\n"
        ]
    },
    {
        "titre": "Je dois organiser des r\u00c3\u00a9unions de n\u00c3\u00a9gociation collective. Comment faire ? ",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Soutien de l'emploi",
            "Droit du travail",
            "R\u00c3\u00a8gles de n\u00c3\u00a9gociation collective, de signature et de consultation \u00c3\u00a0 distance"
        ],
        "contenu": [
            "<p>\nS\u2019il\ny a un caract\u00e8re d\u2019urgence \u00e0 la n\u00e9gociation (respect du\ncalendrier l\u00e9gislatif ou conventionnel des n\u00e9gociations, n\u00e9cessit\u00e9s\nli\u00e9es \u00e0 la r\u00e9ponse \u00e0 la crise sanitaire) et que la r\u00e9union des\nn\u00e9gociateurs peut \u00eatre organis\u00e9e en respectant les consignes de\ns\u00e9curit\u00e9 sanitaire et les gestes barri\u00e8res, ces derniers peuvent\nb\u00e9n\u00e9ficier de l\u2019autorisation de d\u00e9placement d\u00e9rogatoire, au\nm\u00eame titre que les salari\u00e9s dont l\u2019activit\u00e9 n\u2019est pas\ncompatible avec le t\u00e9l\u00e9travail et qui doivent se rendre sur leur\nlieu de travail.</p>\n<p>N\u00e9anmoins,\ncompte tenu du contexte d\u2019\u00e9pid\u00e9mie, il est recommand\u00e9 \u00e0 toutes\nles entreprises et les branches professionnelles d\u2019organiser, en\ncette p\u00e9riode de crise sanitaire, les r\u00e9unions de n\u00e9gociation\ncollective \u00e0 distance.</p>\n<p>Le\nprincipe de loyaut\u00e9 de la n\u00e9gociation collective impose que les\nn\u00e9gociations soient men\u00e9es collectivement. L\u2019ensemble des parties\n\u00e0 la n\u00e9gociation doivent \u00eatre convoqu\u00e9es aux r\u00e9unions, sous\npeine de nullit\u00e9 de l\u2019accord (cass. soc. 12 oct. 2006, no\n05-15.069) et, si des r\u00e9unions bilat\u00e9rales sont possibles (CE 4\njuil. 2012, no 337698), les \u00e9tapes essentielles de la n\u00e9gociation\ndoivent se d\u00e9rouler en pr\u00e9sence de toutes les parties \u00e0 la\nn\u00e9gociation (\u00e0 l\u2019exclusion de celles ayant \u00e9t\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement\nconvoqu\u00e9es et ayant refus\u00e9 d\u2019y participer). Il est ainsi\nn\u00e9cessaire que les repr\u00e9sentants de salari\u00e9s puissent s\u2019exprimer\net d\u00e9battre en pr\u00e9sence de l\u2019ensemble des parties.</p>\n<p>Rien\nne s\u2019oppose donc \u00e0 ce que l\u2019ensemble des parties \u00e0 la\nn\u00e9gociation soient convoqu\u00e9es pour participer \u00e0 une r\u00e9union de\nn\u00e9gociation par voie de visioconf\u00e9rence ou, \u00e0 d\u00e9faut,\nd\u2019audioconf\u00e9rence, pour autant que les conditions dans lesquelles\nelle se d\u00e9roule permettent de respecter le principe de loyaut\u00e9 de\nla n\u00e9gociation.</p>\n<p>D\u2019un\npoint de vue pratique, de nombreuses solutions en ligne existent\nd\u00e9sormais pour organiser des visioconf\u00e9rences r\u00e9unissant un nombre\nrelativement important de personnes.</p>\n\n"
        ]
    },
    {
        "titre": "Un accord collectif est conclu. Existe-t-il des modalit\u00c3\u00a9s de signature \u00c3\u00a0 distance ?",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Soutien de l'emploi",
            "Droit du travail",
            "R\u00c3\u00a8gles de n\u00c3\u00a9gociation collective, de signature et de consultation \u00c3\u00a0 distance"
        ],
        "contenu": [
            "<p>\nLes\nentreprises et les branches professionnelles peuvent mettre en place\nun dispositif de signature \u00e9lectronique r\u00e9pondant aux exigences du\nr\u00e8glement europ\u00e9en n\u00b0 910-2014 et de l\u2019article 1367 du code\ncivil \u2013 \u00e0 savoir : \u00eatre li\u00e9e au signataire de mani\u00e8re univoque,\npermettre d\u2019identifier le signataire, avoir \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e \u00e0 l\u2019aide\nde donn\u00e9es de cr\u00e9ation de signature \u00e9lectronique que le signataire\npeut, avec un niveau de confiance \u00e9lev\u00e9, utiliser sous son contr\u00f4le\nexclusif, \u00eatre li\u00e9e aux donn\u00e9es associ\u00e9es \u00e0 cette signature de\ntelle sorte que toute modification ult\u00e9rieure des donn\u00e9es soit\nd\u00e9tectable. Cette solution est parfaitement s\u00fbre juridiquement, une\nsignature \u00e9lectronique d\u00e9livr\u00e9e par un prestataire de services de\ncertification \u00e9lectronique ayant la m\u00eame valeur qu\u2019une signature\nmanuscrite.</p>\n<p>De\nnombreux prestataires en ligne proposent d\u00e9sormais un service payant\nde signature \u00e9lectronique (entre 20 et 50 euros par utilisateur pour\nun mois).</p>\n<p>Du\nfait des circonstances exceptionnelles li\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de\nCOVID-19, il est possible d\u2019envoyer le projet soumis \u00e0 signature \u00e0\nl\u2019ensemble des parties \u00e0 la n\u00e9gociation afin que chacune le signe\nmanuellement.</p>\n<p>Si\nles signataires disposent de moyens d\u2019impression : ils impriment le\nprojet, le paraphent et le signent manuellement puis le num\u00e9risent\n(ou prennent en photo chaque page avec leur t\u00e9l\u00e9phone en s\u2019assurant\nque le document soit lisible) et renvoient le document sign\u00e9 ainsi\nnum\u00e9ris\u00e9 par voie \u00e9lectronique. \n</p>\n<p>S\u2019ils\nne disposent pas de moyens d\u2019impression : un exemplaire du projet\nd\u2019accord soumis \u00e0 signature \u00e0 chaque partie \u00e0 la n\u00e9gociation\npeut \u00eatre envoy\u00e9 par courrier ou porteur. Une fois l\u2019exemplaire\nre\u00e7u, chaque signataire peut signer et parapher puis num\u00e9riser (ou\nprendre en photo) le document et le renvoyer par voie \u00e9lectronique.</p>\n<p>Il\nest pr\u00e9f\u00e9rable que les signatures de l\u2019ensemble des parties\nfigurent sur le m\u00eame exemplaire. Si cela n\u2019est pas possible,\nl\u2019accord ainsi sign\u00e9 sera constitu\u00e9 de l\u2019ensemble des\nexemplaires sign\u00e9s par chaque partie. En ce qui concerne les accords\nd\u2019entreprises, les accords ainsi sign\u00e9s pourront \u00eatre d\u00e9pos\u00e9s\nvia la t\u00e9l\u00e9proc\u00e9dure, \u00e0 condition de regrouper l\u2019ensemble des\nexemplaires sign\u00e9s en un seul fichier pdf.</p>\n<p>Enfin,\nune organisation peut donner mandat \u00e0 une autre pour signer un\naccord collectif. Ainsi, par exemple, une organisation syndicale de\nsalari\u00e9s peut donner mandat \u00e0 une organisation professionnelle\nd\u2019employeurs ou un employeur pour signer un accord collectif. Dans\nce cas, l\u2019organisation syndicale peut d\u00e9finir pr\u00e9cis\u00e9ment dans\nson mandat la version du projet d\u2019accord qui emporte son\nconsentement ou pour lequel elle donne mandat \u00e0 l\u2019organisation\nprofessionnelle ou \u00e0 l\u2019employeur. Cette derni\u00e8re solution\npr\u00e9sente l\u2019avantage d\u2019une forme souple. Il est recommand\u00e9 que\nle mandat soit \u00e9crit pour en faciliter la preuve, mais il peut\nr\u00e9sider en un simple mail pour autant que l\u2019on puisse en\nidentifier l\u2019auteur.</p>\n<p><br>\n<br>\n\n</p>\n\n"
        ]
    },
    {
        "titre": "Je dois d\u00c3\u00a9poser un accord de branche ou d\u00e2\u0080\u0099entreprise. Que dois-je faire ?",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Soutien de l'emploi",
            "Droit du travail",
            "R\u00c3\u00a8gles de n\u00c3\u00a9gociation collective, de signature et de consultation \u00c3\u00a0 distance"
        ],
        "contenu": [
            "<p>Du\nfait des circonstances exceptionnelles li\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de\nCOVID-19, la proc\u00e9dure de d\u00e9p\u00f4t des accords de branche est\nadapt\u00e9e.</p>\n<p>\nLes\nbranches doivent en priorit\u00e9 d\u00e9poser leur accord par voie\n\u00e9lectronique \u00e0 l\u2019adresse depot.accord@travail.gouv.fr en ajoutant\naux pi\u00e8ces habituellement requises (version word anonymis\u00e9e et\njustificatifs de notification de l\u2019accord aux organisations\nsyndicales repr\u00e9sentatives) une version PDF de l\u2019accord sign\u00e9 (ou\nune version de l\u2019ensemble des exemplaires sign\u00e9s par chacune des\nparties s\u2019il n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 possible de faire figurer l\u2019ensemble\ndes signatures sur le m\u00eame exemplaire).</p>\n<p>\nL\u2019accord\nsera enregistr\u00e9 d\u00e8s r\u00e9ception des pi\u00e8ces transmises par voie\n\u00e9lectronique. Le d\u00e9p\u00f4t papier de l\u2019original sign\u00e9 de l\u2019accord\npourra \u00eatre effectu\u00e9 post\u00e9rieurement au d\u00e9p\u00f4t de la version\n\u00e9lectronique.</p>\n<p>\nLors\ndu d\u00e9p\u00f4t \u00e9lectronique d\u2019un accord conclu en application des\nordonnances du 25 mars 2020, il est conseill\u00e9 \u00e0 la branche de\npr\u00e9ciser dans l\u2019objet de son mail \u00ab accord ordonnances Covid-19 \u00bb\nafin que l\u2019accord soit enregistr\u00e9 en priorit\u00e9. Il convient de\npr\u00e9ciser \u00e9galement si l\u2019extension de l\u2019accord est demand\u00e9e.</p>\n<p>\n<b>Existe-t-il\nune proc\u00e9dure particuli\u00e8re pour le d\u00e9p\u00f4t des accords d\u2019entreprise\npris pour faire face aux cons\u00e9quences de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de COVID-19\n?</b></p>\n<p>\nLes\naccords d\u2019entreprise sont d\u00e9pos\u00e9s sur la plateforme t\u00e9l\u00e9accords.</p>\n<p>\nAfin\nd\u2019en faciliter le traitement aupr\u00e8s des services des DIRECCTE,\ntous les textes pris pour faire face aux cons\u00e9quences de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie\nde COVID-19, et notamment ceux pris en application de l\u2019ordonnance\nn\u00b0 2020-323 du 25 mars 2020 portant mesures d\u2019urgence en mati\u00e8re\nde cong\u00e9s pay\u00e9s, de dur\u00e9e du travail et de jours de repos, doivent\nfaire l\u2019objet d\u2019une codification adapt\u00e9e lors de la\nt\u00e9l\u00e9proc\u00e9dure.</p>\n<p>\nLors\nde la saisie dans l\u2019onglet \u00ab th\u00e8mes \u00bb, le th\u00e8me d\u00e9clar\u00e9 de\nniveau 1 doit \u00eatre renseign\u00e9 de la mani\u00e8re suivante : la modalit\u00e9\n\u00ab Autres th\u00e8mes (R\u00e9mun\u00e9ration, Dur\u00e9e et am\u00e9nagement du temps de\ntravail, etc.) \u00bb doit \u00eatre coch\u00e9e, accompagn\u00e9e de la mention\nr\u00e9dig\u00e9e \u00ab COVID \u00bb.</p>\n\n"
        ]
    },
    {
        "titre": "Je dois conclure un accord d\u00e2\u0080\u0099entreprise. Quelles sont les r\u00c3\u00a8gles ?",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Soutien de l'emploi",
            "Droit du travail",
            "R\u00c3\u00a8gles de n\u00c3\u00a9gociation collective, de signature et de consultation \u00c3\u00a0 distance"
        ],
        "contenu": [
            "<p>\n<b>Si un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical est pr\u00e9sent\ndans l\u2019entreprise (L. 2232-12 du code du travail)</b></p>\n<p>L\u2019accord\nest n\u00e9goci\u00e9 et conclu avec le ou les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s syndicaux :</p>\n<ul><li><p>Soit\n\tl\u2019accord est sign\u00e9 par les organisations syndicales\n\trepr\u00e9sentatives ayant recueilli plus de 50% des suffrages exprim\u00e9s\n\ten faveur d\u2019organisations repr\u00e9sentatives au premier tour des\n\tderni\u00e8res \u00e9lections des titulaires au CSE</p>\n\t</li><li><p>Soit\n\tl\u2019accord est sign\u00e9 par les organisations syndicales\n\trepr\u00e9sentatives ayant recueilli plus de 30% (mais moins de 50%) et\n\test approuv\u00e9 par les salari\u00e9s \u00e0 la majorit\u00e9 simple (r\u00e9f\u00e9rendum)</p>\n</li></ul>\n<p><a name=\"_Toc37499184\"></a><a name=\"_Toc37500985\"></a><a name=\"_Toc37871804\"></a><a name=\"_Toc39169246\"></a>\n<b>Si aucun d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical n\u2019est\npr\u00e9sent dans l\u2019entreprise</b></p>\n<ul><li><p>Dans\n\tles entreprises comprenant moins de 11 salari\u00e9s (L. 2232-21 du code\n\tdu travail) : consultation directe des salari\u00e9s&nbsp;: \n\t</p>\n</li></ul>\n<p>\u2714\nle\nprojet propos\u00e9 par l\u2019employeur est approuv\u00e9 \u00e0 la majorit\u00e9 des\n2/3 des salari\u00e9s</p>\n<ul><li><p>Dans\n\tles entreprises comprenant de 11 \u00e0 20 salari\u00e9s (L. 2232-23 du code\n\tdu travail) en l\u2019absence de membre \u00e9lu de la d\u00e9l\u00e9gation du\n\tpersonnel du CSE :</p>\n</li></ul>\n<ul><li><p>soit\n\tconsultation directe des salari\u00e9s ;</p>\n</li></ul>\n<p>\u2714\nle\nprojet propos\u00e9 par l\u2019employeur est approuv\u00e9 \u00e0 la majorit\u00e9 des\n2/3 des salari\u00e9s ;</p>\n<ul><li><p>soit\n\tl\u2019accord est n\u00e9goci\u00e9 avec un salari\u00e9 mandat\u00e9<a href=\"#sdfootnote1sym\" name=\"sdfootnote1anc\">1</a>\n\t: \n\t</p>\n</li></ul>\n<p>\u2714\nil\nest sign\u00e9 par le salari\u00e9 mandat\u00e9 puis approuv\u00e9 par les salari\u00e9s\n\u00e0 la majorit\u00e9 simple.</p>\n<ul><li><p>Dans\n\tles entreprises entre 11 et 20 salari\u00e9s avec des repr\u00e9sentants\n\t\u00e9lus ou dans les entreprises de 20 \u00e0 moins de 50 salari\u00e9s (L.\n\t2232-23-1 du code de travail) :</p>\n</li></ul>\n<ul><li><p>soit\n\tl\u2019accord est n\u00e9goci\u00e9 avec un \u00e9lu du CSE (mandat\u00e9 ou non) :</p>\n</li></ul>\n<p>\u2714\nil\nest sign\u00e9 par les membres du CSE repr\u00e9sentant la majorit\u00e9 des\nsuffrages exprim\u00e9s lors des derni\u00e8res \u00e9lections professionnelles ;</p>\n<ul><li><p>soit\n\tl\u2019accord est n\u00e9goci\u00e9 avec un salari\u00e9 mandat\u00e9 : \n\t</p>\n</li></ul>\n<p>\u2714\nil\nest sign\u00e9 par le salari\u00e9 mandat\u00e9 puis approuv\u00e9 par les salari\u00e9s\n\u00e0 la majorit\u00e9 simple.</p>\n<ul><li><p>Dans\n\tles entreprises dont l\u2019effectif est au moins \u00e9gal \u00e0 50 salari\u00e9s\n\t:</p>\n</li></ul>\n<ul><li><p>l\u2019accord\n\test n\u00e9goci\u00e9 et sign\u00e9 avec des \u00e9lus du CSE mandat\u00e9s (L. 2232-24\n\tdu code de travail):</p>\n</li></ul>\n<p>\u2714\nil\nest approuv\u00e9 par les salari\u00e9s \u00e0 la majorit\u00e9 simple ;</p>\n<ul><li><p>\u00e0\n\td\u00e9faut d\u2019\u00e9lu mandat\u00e9*, l\u2019accord est n\u00e9goci\u00e9 avec des \u00e9lus\n\tdu CSE non mandat\u00e9s (champ restreint aux accords collectifs\n\trelatifs \u00e0 des mesures dont la mise en \u0153uvre est subordonn\u00e9e par\n\tla loi \u00e0 un accord collectif) (L. 2232-25 du code du travail) ;</p>\n</li></ul>\n<p>\u2714\nil\nest sign\u00e9 par les membres du CSE repr\u00e9sentant la majorit\u00e9 des\nsuffrages exprim\u00e9s lors des derni\u00e8res \u00e9lections professionnelles ;</p>\n<ul><li><p>\u00e0\n\td\u00e9faut d\u2019\u00e9lu souhaitant n\u00e9gocier, il est sign\u00e9 avec des\n\tsalari\u00e9s mandat\u00e9s* (L. 2232-26 du code de travail) : \n\t</p>\n</li></ul>\n<p>\u2714\nil\nest approuv\u00e9 par les salari\u00e9s \u00e0 la majorit\u00e9 simple ;</p>\n<p><a href=\"#sdfootnote1anc\" name=\"sdfootnote1sym\">1</a>\n\tMandat\u00e9 par une organisation syndicale repr\u00e9sentative au niveau de\n\tla branche ou \u00e0 d\u00e9faut au niveau national interprofessionnel</p>\n\n\n"
        ]
    },
    {
        "titre": "Je dois consulter mes salari\u00c3\u00a9s. Puis-je le faire \u00c3\u00a0 distance ?",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Soutien de l'emploi",
            "Droit du travail",
            "R\u00c3\u00a8gles de n\u00c3\u00a9gociation collective, de signature et de consultation \u00c3\u00a0 distance"
        ],
        "contenu": [
            "<p>\nDu\nfait des risques sanitaires li\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de COVID-19, il\nest recommand\u00e9 de ne pas r\u00e9unir l\u2019ensemble des salari\u00e9s pour\nrecueillir leur approbation \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une consultation.</p>\n<p>Un\ndispositif \u00e9lectronique de recueil de l\u2019approbation des salari\u00e9s\n\u00e0 distance peut cependant \u00eatre mis en place, dans les entreprises\nde moins de onze salari\u00e9s d\u00e9pourvues de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical (art.\nL. 2232-21 du code du travail) ainsi que dans les entreprises de onze\n\u00e0 vingt salari\u00e9s d\u00e9pourvues \u00e9galement de membre \u00e9lu de la\nd\u00e9l\u00e9gation du personnel du CSE (art. L. 2232-23).</p>\n<p>Les\nsalari\u00e9s en activit\u00e9 partielle peuvent participer \u00e0 cette\nconsultation. En effet, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, la suspension du\ncontrat de travail ne retire pas au salari\u00e9 le droit de participer\nau processus d\u2019approbation d\u2019un accord collectif, d\u00e8s lors que\nson contrat n\u2019est pas rompu et ce quelle que soit la cause de son\nabsence.</p>\n<p>Ce\ndispositif doit garantir deux \u00e9l\u00e9ments fondamentaux : la\nconfidentialit\u00e9 du vote et l\u2019\u00e9margement des personnes consult\u00e9es,\nafin d\u2019\u00e9viter le vote multiple. En effet, \u00e0 la diff\u00e9rence des\nrepr\u00e9sentants de salari\u00e9s, les salari\u00e9s faisant l\u2019objet d\u2019une\nconsultation ne sont pas des salari\u00e9s prot\u00e9g\u00e9s. C\u2019est pourquoi\nles dispositifs de consultation, \u00e0 l\u2019exception de ceux li\u00e9s \u00e0 la\nparticipation, l\u2019int\u00e9ressement et l\u2019\u00e9pargne salariale, (conclus\ndans les conditions mentionn\u00e9es aux articles L. 3312-5 et L. 3322-6)\npr\u00e9voient imp\u00e9rativement la confidentialit\u00e9 des votes.</p>\n<p>Afin\nde garantir l\u2019int\u00e9grit\u00e9 du vote, les entreprises sont encourag\u00e9es\n\u00e0 joindre un r\u00e9capitulatif de l\u2019op\u00e9ration de vote \u00e9lectronique\n\u00e9mis par le prestataire lors du d\u00e9p\u00f4t de l\u2019accord.</p>\n<p>Des\noutils de sondage disponibles en ligne (Helios) ainsi que des\nprestataires proposent des solutions permettant d\u2019assurer tant la\nconfidentialit\u00e9 du vote que l\u2019\u00e9margement des votants.</p>\n<p>\n<br>\n<br>\n\n</p>\n\n"
        ]
    },
    {
        "titre": "Quelles mesures sanitaires dois-je appliquer dans mon entreprise ?",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Soutien de l'emploi",
            "Prot\u00c3\u00a9ger mes salari\u00c3\u00a9s"
        ],
        "contenu": [
            "<p>\nLa\nprincipale recommandation pour les entreprises est de placer leurs\nsalari\u00e9s en t\u00e9l\u00e9travail autant que faire se peut et d\u2019\u00e9viter\nles d\u00e9placements professionnels afin de limiter la propagation du\nvirus.</p>\n<p>\nElles\ndoivent \u00e9galement appliquer les mesures recommand\u00e9es pour am\u00e9nager\nles postes de travail notamment pour permettre une distance d\u2019un\nm\u00e8tre entre les salari\u00e9s.</p>\n<p>\nEn\nma qualit\u00e9 d\u2019employeur :</p>\n<ul><li><p>je\n\tr\u00e9organise le ou les postes de travail concern\u00e9(s) apr\u00e8s analyse\n\tdes risques en privil\u00e9giant le t\u00e9l\u00e9travail ;</p>\n\t</li><li><p>si\n\tle t\u00e9l\u00e9travail n\u2019est pas possible, je fais en sorte que mon ou\n\tmes salari\u00e9(s) \u00e9vite(nt) :</p>\n\t</li><li><p>les\n\tlieux o\u00f9 se trouvent des personnes fragiles ;</p>\n\t</li><li><p>toute\n\tsortie ou r\u00e9union non indispensable (conf\u00e9rences, meetings, etc.)\n\t;</p>\n\t</li><li><p>les\n\tcontacts proches (cantine, ascenseurs, etc.).</p></li></ul>\n\n<p>\nJe\ndois \u00e9galement consulter le comit\u00e9 social et \u00e9conomique en cas de\nmodification importante de l\u2019organisation du travail (article L.\n2312-8 du Code du travail). Le recours \u00e0 la visioconf\u00e9rence est\nencourag\u00e9 si n\u00e9cessaire pour \u00e9viter les contacts physiques et si\nl\u2019urgence l\u2019exige, je peux prendre des mesures conservatoires\navant d\u2019avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la consultation de mon CSE.</p>\n<p>\nIl\nest rappel\u00e9 que la transmission du virus se fait par un \u00ab contact\n\u00e9troit \u00bb avec une personne d\u00e9j\u00e0 contamin\u00e9e, par l\u2019inhalation\nde gouttelettes infectieuses \u00e9mises lors d\u2019\u00e9ternuements ou de\ntoux par la personne contamin\u00e9e.</p>\n<p>\nIl y\na lieu d\u00e8s lors de distinguer deux situations :</p>\n<ul><li><p>lorsque\n\tles contacts sont brefs, les mesures \u00ab barri\u00e8res \u00bb, disponibles\n\tet actualis\u00e9es sur le site\n\thttps://www.gouvernement.fr/info-coronavirus, notamment celles ayant\n\ttrait au lavage tr\u00e8s r\u00e9gulier des mains, permettent de pr\u00e9server\n\tla sant\u00e9 de vos collaborateurs et celle de votre entourage.</p>\n\t</li><li><p>lorsque\n\tles contacts sont prolong\u00e9s et proches, il y a lieu pour les postes\n\tde travail en contact avec le public de compl\u00e9ter les mesures \u00ab\n\tbarri\u00e8res \u00bb par exemple par l\u2019installation d\u2019une zone de\n\tcourtoisie d\u2019un m\u00e8tre, par le nettoyage des surfaces avec un\n\tproduit appropri\u00e9, ainsi que par le lavage fr\u00e9quent des mains.</p>\n</li></ul>\n<p>\n<br />\nEn\ncas de suspicion de risque ou de contamination, il convient de se\nr\u00e9f\u00e9rer aux recommandations du gouvernement disponibles et\nactualis\u00e9es sur la page suivante :\nwww.gouvernement.fr/info-coronavirus</p>\n<p><br /></p>\n\n"
        ]
    },
    {
        "titre": "Que dois-je faire pour assurer la s\u00c3\u00a9curit\u00c3\u00a9 et la sant\u00c3\u00a9 de mon personnel ?",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Soutien de l'emploi",
            "Prot\u00c3\u00a9ger mes salari\u00c3\u00a9s"
        ],
        "contenu": [
            "<p>\nUne\nsituation d\u2019\u00e9pid\u00e9mie impose une vigilance toute particuli\u00e8re\ndans l\u2019int\u00e9r\u00eat des salari\u00e9s et des entreprises. La pr\u00e9sence des\nsalari\u00e9s n\u00e9cessaires au fonctionnement de l\u2019entreprise sera\nlargement fonction de la capacit\u00e9 de l\u2019entreprise \u00e0 r\u00e9pondre aux\ninqui\u00e9tudes des salari\u00e9s et des assurances qui leur seront donn\u00e9es\nd\u2019\u00eatre correctement prot\u00e9g\u00e9s contre les risques sp\u00e9cifiques\nli\u00e9s au virus (notamment les salari\u00e9s en contact avec le public).</p>\n<p>\nLe\nCode du travail impose \u00e0 l\u2019employeur de prendre les mesures\nn\u00e9cessaires pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 et la protection de la sant\u00e9\nde son personnel. A ce titre, il doit proc\u00e9der \u00e0 une \u00e9valuation du\nrisque professionnel. Cette \u00e9valuation doit \u00eatre renouvel\u00e9e en\nraison de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie pour r\u00e9duire au maximum les risques de\ncontagion sur le lieu de travail ou \u00e0 l\u2019occasion du travail par\ndes mesures telles que des actions de pr\u00e9vention, des actions\nd\u2019information et de formation ainsi que la mise en place de moyens\nadapt\u00e9s, conform\u00e9ment aux instructions des pouvoirs publics.</p>\n<p>\nL\u2019employeur\ndoit veiller \u00e0 leur adaptation constante pour tenir compte du\nchangement des circonstances.</p>\n<p>\nLes\nmesures de pr\u00e9vention qui d\u00e9coulent de l\u2019actualisation du\ndocument unique d\u2019\u00e9valuation des risques doivent \u00eatre enfin\nport\u00e9es \u00e0 la connaissance des salari\u00e9s selon des modalit\u00e9s\nadapt\u00e9es afin de permettre leur pleine application.</p>\n<p>\nCette\nd\u00e9marche est conduite selon une proc\u00e9dure faisant intervenir les\ninstances repr\u00e9sentatives du personnel (CSE) ainsi que le service de\nsant\u00e9 au travail.</p>\n<p>\nLe t\u00e9l\u00e9travail devient la\nnorme pour tous les postes qui le permettent. Si votre activit\u00e9 ne\nle permet pas, vous devez alors garantir la s\u00e9curit\u00e9 de vos\nsalari\u00e9s en repensant l\u2019organisation du travail : \n</p>\n<ul><li><p>Les\n\tr\u00e8gles de distanciation et les gestes barri\u00e8re doivent\n\timp\u00e9rativement \u00eatre respect\u00e9es \n\t</p>\n\t</li><li><p>Limiter\n\tau strict n\u00e9cessaire les r\u00e9unions : \n\t</p>\n\t</li><li><p>la\n\tplupart peuvent \u00eatre organis\u00e9es \u00e0 distance ; \n\t</p>\n\t</li><li><p>les\n\tautres doivent \u00eatre organis\u00e9es dans le respect des r\u00e8gles de\n\tdistanciation ; \n\t</p>\n\t</li><li><p>Limiter\n\tles regroupements de salari\u00e9s dans des espaces r\u00e9duits ; \n\t</p>\n\t</li><li><p>Les\n\td\u00e9placements non indispensables doivent \u00eatre annul\u00e9s ou report\u00e9s\n\t; \n\t</p>\n\t</li><li><p>L\u2019organisation\n\tdu travail doit \u00eatre au maximum adapt\u00e9e, par exemple mettre en\n\tplace la rotation des \u00e9quipes.</p>\n</li></ul>\n<p><br />\n<br />\n\n</p>\n\n"
        ]
    },
    {
        "titre": "Je mets en \u00c5\u0093uvre le t\u00c3\u00a9l\u00c3\u00a9travail d\u00c3\u00a8s que c\u00e2\u0080\u0099est possible.",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Soutien de l'emploi",
            "Prot\u00c3\u00a9ger mes salari\u00c3\u00a9s"
        ],
        "contenu": [
            "<p>\nLa mise en \u0153uvre du\nt\u00e9l\u00e9travail doit \u00eatre imp\u00e9rative d\u00e8s lors que le poste de\ntravail le permet. Le t\u00e9l\u00e9travail peut \u00eatre mis en \u0153uvre lorsque\nl\u2019am\u00e9nagement du poste de travail est rendu n\u00e9cessaire pour\npermettre la continuit\u00e9 de l\u2019activit\u00e9 de l\u2019entreprise et pour\ngarantir la protection des salari\u00e9s.</p>\n<p>\nL\u2019article\nL. 1222-11 du Code du travail mentionne le risque \u00e9pid\u00e9mique comme\npouvant justifier le recours au t\u00e9l\u00e9travail sans l\u2019accord du\nsalari\u00e9. La mise en \u0153uvre du t\u00e9l\u00e9travail dans ce cadre ne\nn\u00e9cessite aucun formalisme particulier.</p>\n<p><br />\n<br />\n\n</p>\n\n"
        ]
    },
    {
        "titre": "Mes salari\u00c3\u00a9s sont en contact \u00c3\u00a9troit avec le public, que dois-je faire ?",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Soutien de l'emploi",
            "Prot\u00c3\u00a9ger mes salari\u00c3\u00a9s"
        ],
        "contenu": [
            "<p>\nLa\ntransmission du virus se fait par un \u00ab contact \u00e9troit \u00bb avec une\npersonne d\u00e9j\u00e0 contamin\u00e9e, par l\u2019inhalation de gouttelettes\ninfectieuses quand elle tousse ou \u00e9ternue.</p>\n<ul><li><p>Si\n\tles contacts sont brefs, les mesures \u00ab barri\u00e8res \u00bb notamment\n\tcelles ayant trait \u00e0 la limitation des contacts et au lavage tr\u00e8s\n\tr\u00e9gulier des mains suffisent.</p>\n\t</li><li><p>Si\n\tles contacts sont prolong\u00e9s et proches, il y a lieu de compl\u00e9ter\n\tles mesures \u00ab barri\u00e8res \u00bb par le maintien d\u2019une zone de\n\tdistance d\u2019un m\u00e8tre entre votre salari\u00e9 et la client\u00e8le, par le\n\tnettoyage des surfaces avec un produit d\u00e9tergent, ainsi que par le\n\tlavage r\u00e9gulier et savonn\u00e9 des mains.</p>\n</li></ul>\n\n"
        ]
    },
    {
        "titre": "Certains salari\u00c3\u00a9s pr\u00c3\u00a9sentent des sympt\u00c3\u00b4mes, que dois-je faire ?",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Soutien de l'emploi",
            "Prot\u00c3\u00a9ger mes salari\u00c3\u00a9s"
        ],
        "contenu": [
            "<p>\nEn\nl\u2019\u00e9tat actuel des connaissances, les sympt\u00f4mes principaux de\nl\u2019infection respiratoire provoqu\u00e9e par le coronavirus COVID-19\nsont la fi\u00e8vre et des signes respiratoires de type toux ou\nessoufflement.</p>\n<p>\n En\ncas de suspicion, il convient de consulter le site\n<a href=\"https://www.gouvernement.fr/info-coronavirus\">www.gouvernement.fr/info-coronavirus</a> et de renvoyer le salari\u00e9 \u00e0\nson domicile pour qu\u2019il appelle son m\u00e9decin. En cas de sympt\u00f4mes\ngraves, l\u2019employeur, doit contacter le 15.</p>\n\n"
        ]
    },
    {
        "titre": "Que faire en cas de difficult\u00c3\u00a9 pour le paiement du loyer des locaux commerciaux ?",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Factures et charges",
            "Loyers et fournisseurs"
        ],
        "contenu": [
            "<p>En cas de difficult\u00e9 de paiement\nou de retard de paiement du loyer, les entreprises qui ne parviennent pas \u00e0 un\naccord avec leur bailleur peuvent recourir \u00e0 des voies non juridictionnelles de\nm\u00e9diation :</p>\n\n<p></p><ul><li>Soit le m\u00e9diateur des entreprises ;</li><li>Soit, lorsqu\u2019elle existe dans le d\u00e9partement, la\ncommission d\u00e9partementale de conciliation des baux commerciaux.</li></ul><p></p>\n\n<p><b>Pourquoi et comment saisir le\nM\u00e9diateur des entreprises ? </b></p>\n\n<p>Au contraire des proc\u00e9dures\njudiciaires et administratives, la M\u00e9diation des entreprises propose un service\nde m\u00e9diation <b>gratuit</b>, <b>rapide</b> \u2013 moins de trois mois \u2013 et\nconfidentiel \u2013 le secret des affaires est pr\u00e9serv\u00e9, la notori\u00e9t\u00e9 des\nentreprises \u00e9galement.</p>\n\n<p>Le gain de la m\u00e9diation est\ndouble. Elle permet avant tout de d\u00e9nouer les blocages qui minent les relations\nd\u2019affaires et par cons\u00e9quent de d\u00e9lester les tribunaux des diff\u00e9rends pouvant\n\u00eatre r\u00e9solus \u00e0 l\u2019amiable. Lien afin de <a href=\"https://www.mieist.finances.gouv.fr/\">saisir le M\u00e9diateur des entreprises</a>\nle plus t\u00f4t possible.</p>\n\n<p>A signaler qu\u2019en amont d'une\nsaisine, vous pouvez poser des questions ou demander des conseils sur la marche\n\u00e0 suivre en toute confidentialit\u00e9, gr\u00e2ce au <a href=\"https://www.economie.gouv.fr/mediateur-des-entreprises/contactez-mediateur-des-entreprises\">formulaire\nde contact</a>.</p>\n\n<p><b>Pourquoi et comment saisir les\ncommissions d\u00e9partementales de conciliation des baux commerciaux ?</b></p>\n\n<p><span>Les commissions d\u00e9partementales\nsont des instances paritaires, o\u00f9 si\u00e8gent \u00e0 la fois des repr\u00e9sentants des\nbailleurs et des locataires. Leur composition m\u00eame est de nature \u00e0 favoriser la\ncompr\u00e9hension mutuelle des parties. Une circulaire interminist\u00e9rielle a \u00e9t\u00e9\nadress\u00e9e aux pr\u00e9fets, pour demander autant que possible leur r\u00e9activation et\nelles sont en train d\u2019\u00eatre remise en place dans les d\u00e9partements o\u00f9 elle avait\ncess\u00e9 d\u2019exister.</span></p>\n\n<p>\u00a0<span>La m\u00e9diation ne fait pas partie\ndes comp\u00e9tences qui leur sont normalement d\u00e9volues au titre de la loi. Mais, en\napplication du principe de libert\u00e9 contractuelle, le bailleur et le locataire\npeuvent saisir la commission de conciliation pour d\u00e9gager des solutions\namiables en concluant un protocole.</span></p>\n\n<p>Par\nce protocole les Parties\ns\u2019engagent \u00e0\u00a0:</p>\n\n<p></p><ul><li>reconna\u00eetre la commission d\u00e9partementale de conciliation comp\u00e9tente pour\nrechercher un voie de m\u00e9diation sur le diff\u00e9rend expos\u00e9 ci-dessus, par\nextension au champ de sa comp\u00e9tence l\u00e9gale\u00a0;</li><li>reconna\u00eetre la mise en \u0153uvre des\ndispositions des articles D. 145-12 \u00e0 D. 145-18 du code de commerce, avec la\npossibilit\u00e9 en plus de saisir la commission ou d\u2019\u00eatre convoqu\u00e9 par elle par\ncourrier \u00e9lectronique envoy\u00e9 selon un proc\u00e9d\u00e9 permettant d\u2019\u00e9tablir que le\ncourrier a \u00e9t\u00e9 remis\u00a0; </li><li>fournir \u00e0 la commission d\u00e9partementale de\nconciliation toutes les pi\u00e8ces demand\u00e9es par celle-ci pour \u00e9tayer la demande,\net notamment les\u00a0 documents comptables et\nfinanciers valid\u00e9s par l\u2019expert-comptable ainsi qu\u2019une d\u00e9claration sur\nl\u2019honneur des aides de l\u2019\u00c9tat qui ont \u00e9t\u00e9 re\u00e7ues, afin d\u2019\u00e9clairer les membres\nde la commission sur la recherche d\u2019une voie de m\u00e9diation\u00a0;</li><li>reconna\u00eetre que la commission\nd\u00e9partementale de conciliation est comp\u00e9tente pour rendre un avis si la\nm\u00e9diation n\u2019aboutit pas \u00e0 un accord entre les parties et que cet avis pourra \u00eatre\nutilis\u00e9 par les parties devant le juge dans l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019une issue\ncontentieuse.</li></ul><p></p>\n\n\n\n\n\n\n\n<p>En outre, pendant la\np\u00e9riode de m\u00e9diation qui durera au plus tard trois mois \u00e0 compter de la\nsignature du protocole, les parties s'interdisent d'intenter une quelconque action\nen justice l'une contre l'autre. En aucun cas la commission de conciliation\nn'est investie d'une mission d'arbitrage.</p>\n\n<p>En application de l'article 2238 du Code civil, la prescription est\nsuspendue \u00e0 compter de la signature du protocole. Le d\u00e9lai de prescription\nrecommencera \u00e0 courir, pour une dur\u00e9e qui ne peut \u00eatre inf\u00e9rieure \u00e0 six mois, \u00e0\ncompter de la date \u00e0 laquelle la conciliation sera termin\u00e9e.</p>\n\n<p>Dans le cadre de la m\u00e9diation, les Parties pourront se faire assister ou\nrepr\u00e9senter par un avocat.</p>\n\n<p>En cas de conciliation et d\u2019accord entre le bailleur et le locataire, il\ndevra \u00eatre dress\u00e9 un acte sign\u00e9 des parties et vis\u00e9 par le pr\u00e9sident et le\nsecr\u00e9taire de la commission.</p>",
            "<p><br /></p>\n  \n \n \n  \n  <p><b>Auvergne-Rh\u00f4ne Alpes</b></p>\n  \n  \n  <p><i>Ain :\u00a0</i><span>cci@ain.cci.fr</span></p>\n  \n \n \n  \n  \n  <p><i>Ard\u00e8che</i> :\u00a0<a href=\"mailto:ddcspp-consommation@ardeche.gouv.fr\">ddcspp-</a><a href=\"mailto:ddcspp-consommation@ardeche.gouv.fr\">ccrf</a><a href=\"mailto:ddcspp-consommation@ardeche.gouv.fr\">@ardeche.gouv.fr</a></p>\n  \n \n \n  \n  \n  <p><i>Cantal </i>:<i>\u00a0</i><span>www.cantal.gouv.fr</span></p>\n  \n \n \n  \n  \n  <p><i>Is\u00e8re</i> :\u00a0<span>ddpp-pc-ccrf@isere.gouv.fr</span></p>\n  \n \n \n  \n  \n  <p><i>Rh\u00f4ne</i> :\u00a0<span>www.rhone.gouv.fr</span></p>\n  \n \n \n  \n  <p><i>Haute Savoie</i> :\u00a0<a href=\"mailto:ddpp@haute-savoie.gouv.fr\">ddpp@haute-savoie.gouv.fr</a></p>\n  \n \n \n  \n  \n  <p><i>Savoie</i> :\u00a0<span>\u00a0</span><span>www.savoie.gouv.fr (</span><span>04 56 11 06 09)</span></p>\n  \n \n \n  \n  <p><b>Grand Est</b></p>\n  \n  \n  <p><i>Ardennes</i> :\u00a0<span>www.ardennes.gouv.fr</span></p>\n  \n \n \n  \n  \n  <p><i>Moselle</i> :\u00a0<a href=\"mailto:ddpp@moselle.gouv.fr\">ddpp@moselle.gouv.fr</a></p>\n  \n  \n  \n \n \n  \n  <p><b>Provence Alpes C\u00f4te d'Azur</b></p>\n  \n  \n  <p><i>Alpes de Haute Provence</i> :\u00a0<a href=\"mailto:accueil@digne.cci.fr\">accueil@digne.cci.fr</a></p>\n  \n  \n  <p><i>Alpes Maritimes</i> :\u00a0<span>www.alpes-maritimes.gouv.fr</span></p>\n  \n \n \n  \n  \n  <p><i>Hautes Alpes</i> :\u00a0<a href=\"mailto:ddcspp@hautes-alpes.gouv.fr%3e\">ddcspp@hautes-alpes.gouv.fr&gt;</a></p>\n  \n \n \n  \n  \n  <p><i>Var</i> :\u00a0<span>www.var.gouv.fr</span></p>\n  \n \n \n  \n  <p><b>Occitanie</b></p>\n  \n  \n  <p><i>Aude</i> :\u00a0<span>www.aude.gouv.fr</span></p>\n  \n \n \n  \n  \n  <p><i>Haute Garonne</i> :\u00a0<span>\u00a0</span><span>www.haute-garonne.gouv.fr (</span><span>05.67.69.11.00)</span></p>\n  \n \n \n  \n  <p><b>Bourgogne Franche Comt\u00e9</b></p>\n  \n  \n  <p><i>C\u00f4te d'Or</i> :\u00a0<a href=\"http://www.cote-dor.gouv.fr\">www.cote-dor.gouv.fr</a></p>\n  \n \n \n  \n  \n  <p><i>Doubs</i> :\u00a0<span>www.doubs.gouv.fr</span></p>\n  \n \n \n  \n  \n  <p><i>Ni\u00e8vre</i> :\u00a0<a href=\"mailto:ddcspp@nievre.gouv.fr\">ddcspp@nievre.gouv.fr</a></p>\n  \n \n \n  \n  \n  <p><i>Haute Sa\u00f4ne</i> :\u00a0<span>www.haute-saone.gouv.fr</span></p>\n  \n \n \n  \n  \n  <p><i>Sa\u00f4ne et Loire</i> :\u00a0<span>www.saone-et-loire.cci.fr</span></p>\n  \n \n \n  \n  \n  <p><i>Territoire de Belfort</i> :\u00a0<span>www.territoire-de-belfort.gouv.fr</span></p>\n  \n \n \n  \n  <p><b>Normandie</b></p>\n  \n  \n  <p><i>Calvados</i> :\u00a0<a href=\"mailto:ddpp@calvados.gouv.fr\">ddpp@calvados.gouv.fr</a></p>\n  \n \n \n  \n  \n  <p><i>Manche</i> :\u00a0<span>www.manche.gouv.fr</span></p>\n  \n \n \n  \n  \n  <p><i>Eure</i> :\u00a0<span>www.eure.gouv.fr</span></p>\n  \n \n \n  \n  \n  <p><i>Orne</i> :\u00a0<a href=\"mailto:ddcspp-pesc@orne.gouv.fr\">ddcspp-ccrf@orne.gouv.fr</a></p>\n  \n \n \n  \n  \n  <p><i>Seine Maritime</i> :\u00a0<span>ddpp@seine-maritime.gouv.fr</span></p>\n  \n \n \n  \n  <p><b>Nouvelle Aquitaine</b></p>\n  \n  \n  <p><i>Landes</i> :\u00a0<span>www.landes.gouv.fr</span></p>\n  \n \n \n  \n  \n  <p><i>Lot et Garonne</i> :\u00a0<a href=\"http://www.lot-et-garonne.gouv.fr/\">www.lot-et-garonne.gouv.fr</a></p>\n  \n \n \n  \n  \n  <p><i>Vienne</i> :\u00a0<span>www.vienne.gouv.fr</span></p>\n  \n \n \n  \n  <p><b>Centre val de Loire</b></p>\n  \n  \n  <p><i>Loir et Cher</i> :\u00a0<a href=\"mailto:ddcspp@loir-et-cher.gouv.fr\"><strong>ddcspp-pp-ccrf@loir-et-cher.gouv.fr</strong></a></p><p><b></b></p>\n  \n \n \n  \n  <p><b>Bretagne</b></p>\n  \n  \n  <p><i>C\u00f4te d\u2019Armor</i> :\u00a0<span>www.cote-darmor.gouv.fr</span></p>\n  \n \n \n  \n  \n  <p><i>Finist\u00e8re</i> :\u00a0<span>www.finistere.gouv.fr</span></p>\n  \n \n \n  \n  <p><b>Pays de la Loire</b></p>\n  \n  \n  <p><i>Maine et Loire</i> :\u00a0<a href=\"http://www.maine-et-loire.gouv.fr\">www.maine-et-loire.gouv.fr</a></p>\n  \n \n \n  \n  <p><b>Ile de France</b></p>\n  \n  \n  <p><i>Paris</i> :\u00a0<span>cdc-paris.uthl75@developpement-durable.gouv.fr</span></p>\n  \n \n \n  \n  <p><i>Val de Marne</i> :\u00a0www.val-de-marne.gouv.fr</p>\n  \n \n \n  \n  \n  <p><i>Val d'Oise </i>:\u00a0<a href=\"mailto:ddpp@val-doise.gouv.fr\">ddpp@val-doise.gouv.fr</a></p>\n  \n \n \n  \n  \n  <p><i>Seine et Marne</i> :\u00a0<span>ddpp@seine-et-marne.gouv.fr</span></p>\n  \n \n \n  \n  \n  <p><i>Hauts de Seine</i> :\u00a0<span>ddpp@hauts-de-seine.gouv.fr</span></p>\n  \n \n \n  \n  <p><b>Outre Mer</b></p>\n  \n  \n  <p><i>La R\u00e9union</i> :\u00a0<span>www.reunion.dieccte.gouv.fr</span></p>"
        ]
    },
    {
        "titre": "Liste des commissions d\u00c3\u00a9partementales de conciliation des baux commerciaux au 2 novembre ",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Factures et charges",
            "Loyers et fournisseurs"
        ],
        "contenu": [
            "<p><br /></p>\n  \n \n \n  \n  <p><b>Auvergne-Rh\u00f4ne Alpes</b></p>\n  \n  \n  <p><i>Ain :\u00a0</i><span>cci@ain.cci.fr</span></p>\n  \n \n \n  \n  \n  <p><i>Ard\u00e8che</i> :\u00a0<a href=\"mailto:ddcspp-consommation@ardeche.gouv.fr\">ddcspp-</a><a href=\"mailto:ddcspp-consommation@ardeche.gouv.fr\">ccrf</a><a href=\"mailto:ddcspp-consommation@ardeche.gouv.fr\">@ardeche.gouv.fr</a></p>\n  \n \n \n  \n  \n  <p><i>Cantal </i>:<i>\u00a0</i><span>www.cantal.gouv.fr</span></p>\n  \n \n \n  \n  \n  <p><i>Is\u00e8re</i> :\u00a0<span>ddpp-pc-ccrf@isere.gouv.fr</span></p>\n  \n \n \n  \n  \n  <p><i>Rh\u00f4ne</i> :\u00a0<span>www.rhone.gouv.fr</span></p>\n  \n \n \n  \n  <p><i>Haute Savoie</i> :\u00a0<a href=\"mailto:ddpp@haute-savoie.gouv.fr\">ddpp@haute-savoie.gouv.fr</a></p>\n  \n \n \n  \n  \n  <p><i>Savoie</i> :\u00a0<span>\u00a0</span><span>www.savoie.gouv.fr (</span><span>04 56 11 06 09)</span></p>\n  \n \n \n  \n  <p><b>Grand Est</b></p>\n  \n  \n  <p><i>Ardennes</i> :\u00a0<span>www.ardennes.gouv.fr</span></p>\n  \n \n \n  \n  \n  <p><i>Moselle</i> :\u00a0<a href=\"mailto:ddpp@moselle.gouv.fr\">ddpp@moselle.gouv.fr</a></p>\n  \n  \n  \n \n \n  \n  <p><b>Provence Alpes C\u00f4te d'Azur</b></p>\n  \n  \n  <p><i>Alpes de Haute Provence</i> :\u00a0<a href=\"mailto:accueil@digne.cci.fr\">accueil@digne.cci.fr</a></p>\n  \n  \n  <p><i>Alpes Maritimes</i> :\u00a0<span>www.alpes-maritimes.gouv.fr</span></p>\n  \n \n \n  \n  \n  <p><i>Hautes Alpes</i> :\u00a0<a href=\"mailto:ddcspp@hautes-alpes.gouv.fr%3e\">ddcspp@hautes-alpes.gouv.fr&gt;</a></p>\n  \n \n \n  \n  \n  <p><i>Var</i> :\u00a0<span>www.var.gouv.fr</span></p>\n  \n \n \n  \n  <p><b>Occitanie</b></p>\n  \n  \n  <p><i>Aude</i> :\u00a0<span>www.aude.gouv.fr</span></p>\n  \n \n \n  \n  \n  <p><i>Haute Garonne</i> :\u00a0<span>\u00a0</span><span>www.haute-garonne.gouv.fr (</span><span>05.67.69.11.00)</span></p>\n  \n \n \n  \n  <p><b>Bourgogne Franche Comt\u00e9</b></p>\n  \n  \n  <p><i>C\u00f4te d'Or</i> :\u00a0<a href=\"http://www.cote-dor.gouv.fr\">www.cote-dor.gouv.fr</a></p>\n  \n \n \n  \n  \n  <p><i>Doubs</i> :\u00a0<span>www.doubs.gouv.fr</span></p>\n  \n \n \n  \n  \n  <p><i>Ni\u00e8vre</i> :\u00a0<a href=\"mailto:ddcspp@nievre.gouv.fr\">ddcspp@nievre.gouv.fr</a></p>\n  \n \n \n  \n  \n  <p><i>Haute Sa\u00f4ne</i> :\u00a0<span>www.haute-saone.gouv.fr</span></p>\n  \n \n \n  \n  \n  <p><i>Sa\u00f4ne et Loire</i> :\u00a0<span>www.saone-et-loire.cci.fr</span></p>\n  \n \n \n  \n  \n  <p><i>Territoire de Belfort</i> :\u00a0<span>www.territoire-de-belfort.gouv.fr</span></p>\n  \n \n \n  \n  <p><b>Normandie</b></p>\n  \n  \n  <p><i>Calvados</i> :\u00a0<a href=\"mailto:ddpp@calvados.gouv.fr\">ddpp@calvados.gouv.fr</a></p>\n  \n \n \n  \n  \n  <p><i>Manche</i> :\u00a0<span>www.manche.gouv.fr</span></p>\n  \n \n \n  \n  \n  <p><i>Eure</i> :\u00a0<span>www.eure.gouv.fr</span></p>\n  \n \n \n  \n  \n  <p><i>Orne</i> :\u00a0<a href=\"mailto:ddcspp-pesc@orne.gouv.fr\">ddcspp-ccrf@orne.gouv.fr</a></p>\n  \n \n \n  \n  \n  <p><i>Seine Maritime</i> :\u00a0<span>ddpp@seine-maritime.gouv.fr</span></p>\n  \n \n \n  \n  <p><b>Nouvelle Aquitaine</b></p>\n  \n  \n  <p><i>Landes</i> :\u00a0<span>www.landes.gouv.fr</span></p>\n  \n \n \n  \n  \n  <p><i>Lot et Garonne</i> :\u00a0<a href=\"http://www.lot-et-garonne.gouv.fr/\">www.lot-et-garonne.gouv.fr</a></p>\n  \n \n \n  \n  \n  <p><i>Vienne</i> :\u00a0<span>www.vienne.gouv.fr</span></p>\n  \n \n \n  \n  <p><b>Centre val de Loire</b></p>\n  \n  \n  <p><i>Loir et Cher</i> :\u00a0<a href=\"mailto:ddcspp@loir-et-cher.gouv.fr\"><strong>ddcspp-pp-ccrf@loir-et-cher.gouv.fr</strong></a></p><p><b></b></p>\n  \n \n \n  \n  <p><b>Bretagne</b></p>\n  \n  \n  <p><i>C\u00f4te d\u2019Armor</i> :\u00a0<span>www.cote-darmor.gouv.fr</span></p>\n  \n \n \n  \n  \n  <p><i>Finist\u00e8re</i> :\u00a0<span>www.finistere.gouv.fr</span></p>\n  \n \n \n  \n  <p><b>Pays de la Loire</b></p>\n  \n  \n  <p><i>Maine et Loire</i> :\u00a0<a href=\"http://www.maine-et-loire.gouv.fr\">www.maine-et-loire.gouv.fr</a></p>\n  \n \n \n  \n  <p><b>Ile de France</b></p>\n  \n  \n  <p><i>Paris</i> :\u00a0<span>cdc-paris.uthl75@developpement-durable.gouv.fr</span></p>\n  \n \n \n  \n  <p><i>Val de Marne</i> :\u00a0www.val-de-marne.gouv.fr</p>\n  \n \n \n  \n  \n  <p><i>Val d'Oise </i>:\u00a0<a href=\"mailto:ddpp@val-doise.gouv.fr\">ddpp@val-doise.gouv.fr</a></p>\n  \n \n \n  \n  \n  <p><i>Seine et Marne</i> :\u00a0<span>ddpp@seine-et-marne.gouv.fr</span></p>\n  \n \n \n  \n  \n  <p><i>Hauts de Seine</i> :\u00a0<span>ddpp@hauts-de-seine.gouv.fr</span></p>\n  \n \n \n  \n  <p><b>Outre Mer</b></p>\n  \n  \n  <p><i>La R\u00e9union</i> :\u00a0<span>www.reunion.dieccte.gouv.fr</span></p>"
        ]
    },
    {
        "titre": "Un cr\u00c3\u00a9dit d\u00e2\u0080\u0099imp\u00c3\u00b4t pour inciter les bailleurs \u00c3\u00a0 abandonner des loyers au profit des locataires de locaux professionnels",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Factures et charges",
            "Loyers et fournisseurs"
        ],
        "contenu": [
            "<p>Le Gouvernement a pris\nl\u2019engagement d\u2019introduire dans le projet de loi de finances pour 2021 un cr\u00e9dit\nd\u2019imp\u00f4t visant \u00e0 inciter les bailleurs \u00e0 participer au soutien aux entreprises\nles plus affect\u00e9es par les mesures restrictives mise \u0153uvre \u00e0 compter du 30\noctobre.</p>\n\n<p>Le cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t b\u00e9n\u00e9ficiera \u00e0\ntous les bailleurs, personnes physiques et personnes morales, quel que soit\nleur r\u00e9gime fiscal, qui abandonnent au moins un mois de loyer d\u00fb par des\nentreprises de moins de 250 salari\u00e9s, ferm\u00e9es administrativement ou appartenant\nau secteur de l\u2019h\u00f4tellerie, des caf\u00e9s et de la restauration.</p>\n\n<p>Ce cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t de 30%\ns\u2019appliquera aux montants d\u2019abandons de loyers consentis sur la p\u00e9riode\nd\u2019octobre \u00e0 d\u00e9cembre 2020.</p>"
        ]
    },
    {
        "titre": "Les factures des loyers op\u00c3\u00a9rationnels (cr\u00c3\u00a9dit-bail, location, simple de mat\u00c3\u00a9riel etc) sont-elles suspendues ?",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Factures et charges",
            "Loyers et fournisseurs"
        ],
        "contenu": [
            "<p>Ce n'est pas pr\u00e9vu pour les baux commerciaux et\nprofessionnels.</p>"
        ]
    },
    {
        "titre": "A qui s\u00e2\u0080\u0099adresser en cas de conflit entre clients et fournisseurs ?",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Factures et charges",
            "Loyers et fournisseurs"
        ],
        "contenu": [
            "<p>La M\u00e9diation des entreprises propose un service de m\u00e9diation\ngratuit, rapide et r\u00e9actif : un m\u00e9diateur prend contact avec le saisissant dans\nles 7 jours afin de d\u00e9finir avec lui un sch\u00e9ma d\u2019action confidentiel. Le secret\ndes affaires est pr\u00e9serv\u00e9, la notori\u00e9t\u00e9 des entreprises \u00e9galement.</p>\n\n<p><span>Tout diff\u00e9rend li\u00e9 \u00e0 l\u2019ex\u00e9cution d\u2019un contrat de droit priv\u00e9, y compris tacite, ou d\u2019une commande publique, peut faire l\u2019objet d\u2019une saisine du m\u00e9diateur (ex : retard de paiement, services ou marchandises non conformes\u2026).</span></p>\n\n<p><b>Toutes les informations sur le site economie.gouv.fr :</b></p>\n\n<p><a href=\"https://www.economie.gouv.fr/mediateur-desentreprises/la-mediation\">https://www.economie.gouv.fr/mediateur-desentreprises/la-mediation</a>\n</p>"
        ]
    },
    {
        "titre": "Existe-t-il un dispositif sp\u00c3\u00a9cifique pour r\u00c3\u00a9gler les situations de difficult\u00c3\u00a9 du cr\u00c3\u00a9dit inter-entreprises dans le cadre de la gestion de la crise du Covid-19 ?",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Factures et charges",
            "Loyers et fournisseurs"
        ],
        "contenu": [
            "<p>Le Ministre a annonc\u00e9 le 23 mars la cr\u00e9ation d\u2019un comit\u00e9 de\ncrise sous l\u2019\u00e9gide du M\u00e9diateur des entreprises et du M\u00e9diateur du cr\u00e9dit. Ce\ncomit\u00e9 r\u00e9unira les f\u00e9d\u00e9rations d\u2019entreprises (l\u2019U2P, le MEDEF, la CPME, et l\u2019AFEP)\nainsi que la DGCCRF et les chambres consulaires.</p>\n\n<p>Ce comit\u00e9 permettra de traiter en temps r\u00e9el les cas les plus\ngraves de d\u00e9t\u00e9rioration du cr\u00e9dit inter-entreprises et d\u2019encourager les\nentreprises \u00e0 fluidifier leurs relations commerciales, en veillant \u00e0 la sant\u00e9\ndes PME, plus fragiles en g\u00e9n\u00e9ral que les grandes entreprises sur l\u2019\u00e9tat de\nleur tr\u00e9sorerie.</p>\n\n<p>Ce comit\u00e9 de crise sera r\u00e9uni sous la forme de conf\u00e9rences\nt\u00e9l\u00e9phoniques autant que n\u00e9cessaire sous l\u2019\u00e9gide du M\u00e9diateur des entreprises\net du M\u00e9diateur du cr\u00e9dit et associera les f\u00e9d\u00e9rations d\u2019entreprises (AFEP,\nCPME, MEDEF, U2P), les chambres consulaires ainsi que la DGCCRF.</p>\n\n<p>Le comit\u00e9 de crise a les missions suivantes :</p>\n\n<p></p><ul><li>Identifier la profondeur de la d\u00e9t\u00e9rioration des\nd\u00e9lais de paiement et d\u00e9tecter les cas les plus manifestes ;</li><li>Trouver les moyens de mesurer instantan\u00e9ment et\nd\u2019informer sur la situation en mati\u00e8re de cr\u00e9dit inter-entreprises ;</li><li>Rappeler les moyens dont disposent le M\u00e9diateur\ndes entreprises et le M\u00e9diateur du cr\u00e9dit pour r\u00e9soudre certaines difficult\u00e9s\nqui, au-del\u00e0 de cas isol\u00e9s, peuvent concerner des branches professionnelles\nenti\u00e8res ;</li><li>Mettre un terme aux situations critiques par\nl\u2019engagement des repr\u00e9sentants des entreprises en mesure d\u2019agir aupr\u00e8s des\nentreprises dont le comportement est anormal ;</li><li>Valoriser les entreprises s\u2019engageant\nvolontairement dans la solidarit\u00e9 \u00e9conomique.</li></ul><p></p>\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n<p>L\u2019action de ce comit\u00e9 de crise est compl\u00e9mentaire de celle\nde la DGCCRF, l\u2019administration charg\u00e9e de r\u00e9aliser des contr\u00f4les et le cas \u00e9ch\u00e9ant,\nde prononcer des sanctions en cas de manquements aux d\u00e9lais de paiement l\u00e9gaux.\nLes retards de paiement subis, de m\u00eame que toute pratiques commerciales\nabusives, peuvent \u00eatre ainsi \u00eatre port\u00e9s \u00e0 la connaissance des DIRECCTE, qui\nsont les services r\u00e9gionaux charg\u00e9s de la r\u00e9alisation des contr\u00f4les et qui y\ndonneront les suites utiles, tout en pr\u00e9servant si n\u00e9cessaire l\u2019anonymat des\nsignalements effectu\u00e9s.</p>"
        ]
    },
    {
        "titre": "Les grands donneurs d\u00e2\u0080\u0099ordre ont-ils acc\u00c3\u00a9l\u00c3\u00a9r\u00c3\u00a9 leurs paiements, voire les d\u00c3\u00a9cisions dans leurs commandes aux PME ?",
        "chemin": [
            "Info entreprises COVID-19",
            "Factures et charges",
            "Loyers et fournisseurs"
        ],
        "contenu": [
            "<p>Les ministres ont\ndemand\u00e9 aux grands donneurs d\u2019ordre de faire preuve de solidarit\u00e9 vis-\u00e0-vis de\nleurs fournisseurs et sous-traitants qui pourraient avoir de plus en plus de\nmal \u00e0 s\u2019approvisionner et \u00e0 respecter les d\u00e9lais de livraison. En effet, si ces\npratiques se g\u00e9n\u00e9ralisaient, une r\u00e9action en cha\u00eene pourrait s\u2019activer et\nprovoquer la disparition pr\u00e9matur\u00e9e de nombreuses entreprises.</p>\n\n<p>Les comit\u00e9s de crise sur les d\u00e9lais de paiements devront\nb\u00e9n\u00e9ficier de l\u2019adh\u00e9sion active des organisations socio-professionnelles et des\nchambres consulaires pour \u00e0 engager un travail collectif pour lutter contre les\nmauvaises pratiques en mati\u00e8re de d\u00e9lais de paiement et promouvoir les\npratiques solidaires. Le comit\u00e9 de crise les r\u00e9unira autant que n\u00e9cessaire avec\nl\u2019appui de la DGCCRF.</p>\n\n<p>Le comit\u00e9 appelle l\u2019ensemble des entreprises \u00e0 adopter une\nligne de conduite solidaire dans la gestion des relations contractuelles entre\npartenaires \u00e9conomiques. Dans le contexte actuel, il invite tout particuli\u00e8rement\nles entreprises \u00e0 respecter les d\u00e9lais de paiement, et \u00e0 les r\u00e9duire dans la\nmesure du possible.</p>\n\n<p>Le comit\u00e9 engage l\u2019ensemble des entreprises \u00e0 transmettre les\ninformations concernant les comportements de paiements des grands clients\n(aussi bien exemplaires que non-solidaires) via leurs f\u00e9d\u00e9rations\nprofessionnelles ou les chambres consulaires qui les consolideront pour le\ncomit\u00e9 (voir la fiche de proc\u00e9dure ci-dessous). En parall\u00e8le, il rappelle que\nles entreprises connaissant des situations critiques avec un client ou un fournisseur\n(TPE, PME, ETI ou grand compte) sont invit\u00e9es \u00e0 saisir le m\u00e9diateur des\nentreprises via <a href=\"http://www.mediateur-des-entreprises.fr/\">www.mediateur-des-entreprises.fr</a>.</p>\n\n<p>Le comit\u00e9 de crise entend privil\u00e9gier le dialogue avec les\nentreprises identifi\u00e9es et fera son possible pour qu\u2019une solution \u00e9quilibr\u00e9e\nsoit trouv\u00e9e. Cependant, le comit\u00e9 informera le ministre de l\u2019Economie et des\nFinances qui appr\u00e9ciera les suites \u00e0 donner \u00e0 tout comportement \u00ab\u00a0non\nsolidaire\u00a0\u00bb.<a></a><a></a><a></a></p>"
        ]
    }
]